No. 659 [No. 658]

大乘寶雲經卷第一

梁扶南三藏曼陀羅仙共僧伽婆羅譯

序品第一

如是我聞：

一時佛婆伽槃住伽耶國伽耶頂山，與大僧眾七萬人俱，一切皆是大阿羅漢——諸漏已盡，無復煩惱；心得自在，心善解脫、慧善解脫；眾所知識，皆大龍、象；所作已辦，不受後有，捨離重擔，逮得己利；盡諸有結，善俱解脫，一切自在，究竟彼岸；善達法性，法王之子；其心調伏，堅固不退，世間八風所不能動；眾德具足，所願皆滿，住涅槃道——唯除一人，所謂長老阿難。

復與諸大菩薩摩訶薩眾十六萬大士俱——一切皆是一生補處，向一切智、重一切智、趣一切智、就一切智，得無礙陀羅尼三昧，住於首楞嚴三昧；悉皆遊戲，藉大神通成熟眾生，不暫休息；無復一切煩惱、障礙，大慈大悲遍現十方一切國土，善能往反無量佛剎；以空境界住於無相，動、止、進、退每為利益一切眾生；善行一切諸佛境界，智慧無邊同於虛空、三昧微妙甚深如海、心不搖動如須彌山、清淨無穢猶如蓮華、心善明淨如摩尼寶、其心皎潔如鍊真金——其名曰：寶相菩薩摩訶薩、寶掌菩薩、寶印掌菩薩、寶冠菩薩、寶頂菩薩、寶首菩薩、寶積菩薩、寶髻菩薩、寶幢菩薩、金藏菩薩、金剛藏菩薩、寶藏菩薩、吉藏菩薩、莊嚴藏菩薩、如來藏菩薩、智慧藏菩薩、日月藏菩薩、三昧藏菩薩、蓮華藏菩薩、解脫月菩薩、普月菩薩、觀世音菩薩、大勢至菩薩、觀察自在菩薩、普賢菩薩、普眼菩薩、蓮華眼菩薩、廣眼菩薩、普威儀菩薩、普齊整菩薩、普悅意菩薩、普禮菩薩、智意菩薩、法意菩薩、勝意菩薩、上意菩薩、金剛意菩薩、師子奮迅菩薩、大雷聲王菩薩、師子吼菩薩、深響音菩薩、無污菩薩、無垢菩薩、金剛明菩薩、日光菩薩、智光菩薩、智吉菩薩、月吉菩薩、芙蓉吉菩薩、寶吉菩薩、文殊師利童子菩薩等；十六大士，賢護菩薩以為上首；及賢劫中諸大菩薩，彌勒菩薩以為上首。

四天王天，四大天王以為上首；三十三天，天主帝釋以為上首；夜摩天子，須夜摩天以為上首；兜率諸天，刪兜率陀天以為上首；化樂諸天，化樂天主以為上首；他化自在諸天，自在天主以為上首；與諸梵俱助白諸梵王等一切梵眾，是大梵王以為上首；一切淨居諸天，大自在天以為上首；阿修羅王毘摩質多以為上首，如是等無量百千阿修羅王；阿耨達龍王、摩那斯龍王、娑竭羅龍王、婆修吉龍王，如是等無量百千龍王，吉威德龍王以為上首；及諸龍女、無量百千天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦留羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等。

爾時，大眾圍遶。伽耶頂山廣四由旬，無有地所及虛空中有空缺處猶若隣虛。是時，大眾聚集，瞻仰尊顏，一面安坐。

是中寶師子座高一由旬，四方寶座高二十里，無量繒綵敷覆其上，懸七寶鈴及諸羅網、百千幡華。高座四面一切地界變為金剛，七寶所成，悅眾人意，平坦如掌，掃灑淨潔，燒諸雜香，無量天華皆散其上。無量百千蓮華大如車輪，從地踊出，皆是金色，瑠璃為臺、因陀尼羅珠以為其鬘，香氣馚馥、可愛柔軟，供養世尊。高座四角不近、不遠，有四寶樹自然而出，高六十里，四維各十五里。

爾時，世尊坐師子座，以平等心善轉法輪、降魔怨敵，世間八風所不能動，無怖、無畏、無怯弱想，如師子王，亦如阿耨達池八功德水湛然盈滿、猶若大海甚深無底、如須彌山安隱不動、如日照了一切世間、如月悅樂一切群品、如大龍王遍雨法雨、如大梵王出過三界。無量調順弟子圍遶，無量百千釋、梵、護世諸天恭敬禮拜，心不高下，光明照曜一切大眾。

是時，世尊從頭頂上放大光明——其名普照——無量光明侍從而出，照曜十方無量無邊一切世界。照已收還，右旋三匝而皆入於如來面門。如是入已而無增減，猶如酥油、水等而寫沙中，不增、不減；如來光明亦復如是。

爾時，東方過無量恒河沙數世界，彼有世界名芙蓉華，是中有佛，名芙蓉眼如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，正為菩薩摩訶薩眾演說法要，所謂一大乘道。是中佛剎無有聲聞、辟支佛二乘之名，而彼世界一切眾生悉是菩薩階位，不退於阿耨多羅三藐三菩提。彼佛世界無餘雜食，一切菩薩唯羨禪味以為飲食、唯善法樂以為飲食。是中世界無復日、月、星宿之光，唯是如來光明照了。是方世界無有穢草、砂礫、荊棘及諸黑山，而彼世界平坦如掌。

是中有菩薩摩訶薩名曰薩婆尼弼沙敢毘陣國言此降伏一切障礙菩薩，若有眾生聞是菩薩名字，一彈指頃而發善心即能得除一切障礙。

爾時，降伏一切障礙菩薩摩訶薩遇是世尊所放光明往照其身，而從住處出詣彼佛，頭面恭敬禮佛足已，一所而坐；及與無量菩薩大眾觸是光明，各各從於住處出詣彼佛，頭面作禮，恭敬已畢却坐一處。

爾時，降伏一切障礙菩薩從座而起，偏袒右肩，右膝著地，在蓮華臺上合掌向佛而前白言：「世尊！何因何緣有此光明遍照，種種雜色不可思議，清淨無垢悅樂一切菩薩身心？」

是時，佛告菩薩言：「善男子！去此西方過恒河沙數世界，彼有佛剎名娑訶世界，是中有佛名釋迦牟尼如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。若有眾生得聞釋迦牟尼佛名號，是諸眾生則不退轉於阿耨多羅三藐三菩提。如是光明則是釋迦如來所放光明，清淨無垢，微妙第一，悅樂一切菩薩身心。」

作是語已，復白佛言：「世尊！以何義故，有諸眾生得聞釋迦牟尼佛名而不退轉於阿耨多羅三藐三菩提？」

作是問已，芙蓉眼佛告降伏一切障礙菩薩言：「善男子！釋迦如來於過去世行菩薩時已發誓願：『我成佛時，凡是眾生聞我名者皆悉令得不退轉於阿耨多羅三藐三菩提。』」

「世尊！彼世界中一切眾生聞佛名者盡不退轉耶？」

佛言：「不然。」

「世尊！彼土眾生不聞釋迦牟尼佛名耶？」

佛言：「善男子！皆得聞也。」

「世尊！彼土眾生無退轉者云何不退轉耶？」

佛言：「善男子！是諸眾生種植不退轉因，藉聞彼佛名號而生。今者，如來見是事已，說彼眾生無有退轉，非但聞名而不退轉。善男子！我今為汝當說譬喻，成是義故。善男子！如樹種子若大、若小，但無事礙、具諸外緣，即生萌牙乃至增長。善男子！云何說是為種子耶？」

對曰：「世尊！無事礙故，說為種子。」

佛言：「如是。善男子！聞如來名則便得種不退轉種，是諸眾生即得名為不退轉於阿耨多羅三藐三菩提。」

復白佛言：「世尊！我今往彼娑訶世界，願樂欲得見釋迦佛、應供、正遍知，親近、恭敬、禮拜、供養。」

爾時，芙蓉眼世尊告降伏一切障礙菩薩摩訶薩言：「善男子！善哉佳矣，往時已到，汝當知之。」

復有無量諸大菩薩悉皆往詣芙蓉眼佛所而白佛言：「世尊！我等皆亦願樂往彼娑訶世界，欲見釋迦牟尼佛，親近、恭敬、尊重、供養。」

爾時，芙蓉眼佛告菩薩眾：「善男子！汝等隨意往之，今正是時。至彼世界，謹慎收攝莫放逸住。何以故？彼土眾生貪欲甚多、嗔恚甚多、愚癡甚多，不持沙門清淨梵行、深樂非法、惡賴姦詐、磣毒麁獷、讒刺言語、穢曲逆耳、惡口罵詈、放逸自恣、傲誕獨高、嘲調諂曲、形容醜陋、懈怠懶惰、破戒暗鈍、勤行惡業、嫉妬慳貪，無量煩惱之所纏縛。如是彼土眾生眾中，釋迦如來正為說法。」

是等菩薩大眾對如來曰：「世尊！甚難甚難，釋迦如來為彼眾生而說法耶。」

佛言：「如是，如是。善男子！釋迦如來為彼眾生演說法要，甚難甚難。善男子！彼土眾生如是麁獷，運一念善甚為艱難。何以故？若於清淨世界，眾生清淨，修行善法不足為難；娑訶世界如是穢濁，設彼眾生能運善心一彈指頃甚為希有，一彈指頃歸依於佛、歸依正法、歸依聖僧甚為希有，一彈指頃受持淨戒甚為希有、一彈指頃發離欲心甚為希有、一彈指頃運大悲心發阿耨多羅三藐三菩提心甚為希有。」

是諸菩薩而白佛言：「希有。世尊！希有。善逝！」爾時，一切諸菩薩摩訶薩言：「善哉。世尊！如所教誨，隨順正法，如誨奉行。」

從佛聞已，頂禮佛足，禮竟而出。復為釋迦如來化作種種供養之具：有化寶樹，華果莊嚴，相好圓滿；有化毘琉璃樹、有化玻梨寶樹、有化金銀之樹，及如意樹華果之樹；又化衣雲，及莊嚴雲、香雲、鬘雲、蓋雲并伎樂雲，如是變化合成一雲。是諸菩薩與降伏一切障礙菩薩俱而往娑訶世界。

爾時，降伏一切障礙菩薩報諸菩薩言：「仁者！此娑訶世界眾生，恒為眾苦之所逼惱。善哉，仁者！我等應當為諸眾生作大神通，以神通力令彼眾生遠離眾苦而受快樂。」

是諸菩薩答言：「善哉，善哉。仁者！」

爾時，降伏一切障礙菩薩而作神通，即從身出種種光明——清涼微妙，無有垢穢，悅樂身心——以是光明遍照三千大千世界。是中一切地獄及諸畜生、餓鬼之類及閻羅王，遇此光明皆離眾苦、受諸快樂，無復相殺害心、無忿恨心、無嗔恚心，互相恭敬作父母想。三千大千世界中間無光明處，日月光明、神通道力不能照處，是菩薩光悉皆照了，是中眾生互得相見。又，三千大千世界諸鐵圍山、目真隣山、大目真隣山及餘無量黑山，皆是菩薩光明照了。上至一切諸梵天處乃至有頂，下去乃至地獄——所謂活活地獄、黑繩地獄、合破地獄、叫喚地獄、大叫喚地獄、燒煮地獄、大燒煮地獄、阿鼻地獄，一百三十六諸大地獄及諸寒氷地獄無有方所，諸地獄等非日光明之所能照——遇此光明悉得快樂，息諸苦痛。

以是神通，有諸眾生求食得食、求飲得飲，衣服、車乘、財帛、金銀、珍寶應念而得，無眼得眼、聾者得聞、瘂者能語、失心顛狂而得正念、苦者得樂、懷娠之女產生安隱，無有痛惱。

爾時，一切大地菩薩摩訶薩眾往詣伽耶頂山，是諸大士去山非遠。此三千大千世界七寶羅網遍覆其上，於虛空中雨大蓮華。諸天華雲、果雲、鬘雲、香雲、衣雲、諸散香雲、種種繒綵、幢幡、蓋雲，一切自然空中而現，凡諸眾生觸此雲雨皆得快樂。伽耶頂山諸穢樹木悉不復現，是諸地界悉大清淨，唯有寶樹、意樹、華樹、果樹、檀樹、沈香之樹遍滿其中。

無量天女於虛空中作天伎樂而供養佛，以是音樂出此偈頌歌詠佛德：

「託生林苑世奇特，　清淨、無污、無等等，

願禮虛空等相故，　我等故來到此國；

於道樹下成等覺，　破碎一切眾魔怨，

願禮無比具威神，　我等故來到此國；

眾中轉于妙法輪，　說法如幻、水中月，

願禮微妙如意樹，　我等故來到此國；

了知世間如夢等，　種種色像如火輪，

願禮不動福慧聚，　我等故來到此國；

於無量劫修雙行，　福慧成滿由大悲，

願禮清淨滿月面，　我等故來到此國；

無量人、天、菩薩眾，　恭敬供養稽首禮，

願禮除暗踰日光，　我等故來到此國；

累劫苦行獲法珍，　慈悲不悋施群品，

願禮自利利他者，　我等故來到此國；

心淨寂滅慈悲熏，　塵勞不污如蓮華，

願禮無量功德聚，　我等故來到此國；

無為本性非生滅，　神通道力現三相，

願禮自在不思議，　我等故來到此國；

分明相好莊嚴身，　救護世間所歸仰，

願禮寶樹無量枝，　我等並齎供養具。」

爾時，偈頌出已未久，長老目連即從座起，偏袒右肩，右膝著地，合掌向佛，恭敬禮畢而白佛言：「世尊！如今瑞相是誰所作？本未曾有、未曾聞見。」

說是語已，佛告長老目揵連言：「目連！東方去此過恒河沙等數世界，彼有世界名芙蓉華，是中有佛名芙蓉眼如來、應、正遍知，即時存在，正說法要。從彼佛土，降伏一切障礙菩薩與無量百千億那由他諸大士，俱來至此娑訶世界現是瑞相。」

佛說是語未久之頃，降伏一切障礙菩薩與百千億那由他諸菩薩俱，以大神通悉詣佛所，與大士俱頭面稽首敬禮佛足，圍繞千匝俱立佛前，以此偈頌一時同音而歎佛曰：

「大名！大勇猛！　大智！大仙尊！

過有諸危嶮，　歸命度彼岸。

光明普照了，　普知眾生性，

普愍、普救拔，　敬禮至極尊；

不動如須彌、　如海深無底，

降諸外道群，　稽首禮法王；

本來無生滅，　法性體自然，

眾中師子吼，　敬禮轉法輪。

時為說正道、　時令達真如、

時令入涅槃、　或為授記別，

善達三聚性，　時機無不了，

所化諸眾生，　法網如意滿。

婬、怒、癡等垢，　及餘無量惑，

坐於菩提樹，　以智火燒盡。

自度而度他、　自脫脫世間，

久迷三有險，　唯佛能濟拔。

三有長牢獄，　無明熟眠眾，

法燈今覺悟，　頂禮群品親。

如是諸菩薩，　皆是佛化生，

願樂聞正法，　世尊為說之。」

爾時，降伏一切障礙菩薩與諸菩薩摩訶薩等以是偈頌歎佛已畢，世尊憐愍聽許復座，俱於蓮華臺上而坐，隨其所應而從座起，偏袒右肩，右膝著蓮華臺，合掌向佛而白佛言：「世尊！我今欲問如來、應供、正遍知隨處少分，唯願世尊！如今所問憐愍答之。」

作是語已，佛告降伏一切障礙菩薩言：「大士但問，如來世尊常自聽許。隨意所問，如來當為分別答之。」

爾時，降伏一切障礙菩薩蒙佛聽許而白佛言：「世尊！菩薩摩訶薩云何具足檀那波羅蜜？云何具足尸羅波羅蜜？云何具足羼提波羅蜜？云何具足毘梨耶波羅蜜？云何具足禪那波羅蜜？云何具足般若波羅蜜？云何具足優和俱舍羅波羅蜜？云何具足波尼牢那波羅蜜？云何具足婆羅波羅蜜？云何具足闍那波羅蜜？世尊！云何菩薩摩訶薩與地平等？云何菩薩與水平等？云何菩薩與火平等？云何菩薩與風平等？云何菩薩與虛空平等？世尊！云何菩薩如月、如日？云何菩薩如師子王？世尊！云何菩薩善能調伏？云何菩薩世所知識？云何菩薩喻若蓮華？云何菩薩發增廣心？云何菩薩得清淨心？云何菩薩無疑惑心？云何菩薩意如大海？世尊！云何菩薩心解微細？云何菩薩辯才會理？云何菩薩辯才明了？云何菩薩辯才淨潔？云何菩薩辯才能悅一切眾生？云何菩薩入壞言語？世尊！云何菩薩利益說法？云何菩薩無不隨順？云何菩薩善了法界？云何菩薩行於空境？云何菩薩住於無相？云何菩薩遠離一切心願？云何菩薩以慈為身？云何菩薩以悲為身？云何菩薩恒歡喜住？云何菩薩住於捨中？云何菩薩神通遊戲？云何菩薩永離八難？云何菩薩不忘失菩提心？云何菩薩得宿命智？云何菩薩親近善知識？云何菩薩遠離惡知識？云何菩薩得如來法身？云何菩薩得金剛不壞身？云何菩薩作大薩泊主？云何菩薩作大導師？云何菩薩示道不顛倒？云何菩薩恒正憶念？云何菩薩著糞掃衣？云何菩薩受持三衣？云何菩薩行不低昂？云何菩薩如法乞食？云何菩薩唯一坐食？云何菩薩不再飲食？云何菩薩住阿蘭若？云何菩薩依止樹下？云何菩薩習坐露地？云何菩薩住尸陀林？云何菩薩宴坐不眠？云何菩薩隨宜敷座？云何菩薩攝心方法？云何菩薩用心與理相應？云何菩薩受持修多羅經？云何菩薩受持毘尼律？云何菩薩具足威儀法用舉止？云何菩薩無慳嫉心？云何菩薩於諸眾生生平等心？云何菩薩殷勤供養恭敬諸佛？云何菩薩斷除憍慢？云何菩薩心多清淨？世尊！云何菩薩了知世諦？云何菩薩通達第一義諦？云何菩薩善解十二因緣？云何菩薩於世間解？云何菩薩生淨佛剎？云何菩薩不受胎生染污？云何菩薩出離家居？云何菩薩壽命清淨？云何菩薩心無疲倦？云何菩薩行佛制法？云何菩薩姿顏悅豫、面無顰蹙？云何菩薩多聞具足？云何菩薩持正法？云何菩薩生法王子？云何菩薩釋、梵、護世諸天之所奉迎？云何菩薩了知眾生機性？云何菩薩成熟眾生？云何菩薩堪任正位？云何菩薩共住安樂？云何菩薩善行攝法？云何菩薩得身端正？云何菩薩為所依止？云何菩薩喻大藥樹王？云何菩薩福業相應？云何菩薩善能變化？世尊！云何菩薩速成阿耨多羅三藐三菩提？」

大乘寶雲經十波羅蜜品第二

爾時，佛告降伏一切障礙菩薩摩訶薩言：「善哉，善哉。善男子！重復善哉。汝為利益一切眾生，亦為安樂一切世間，特為莊嚴人天大眾，是故汝今以如是義應問如來。善男子！諦聽諦聽，善思念之，我當為汝分別解說。」

「唯然，世尊！願樂欲聞。」

佛言：「善男子！菩薩摩訶薩具足十法修行檀波羅蜜。何等為十？一者、法施具足，二者、無畏施具足，三者、財施具足，四者、無反報施具足，五者、憐愍施具足，六者、不輕慢施具足，七者、殷重施具足，八者、供養施具足，九者、無所依施具足，十者、淨潔施具足。

「善男子！云何菩薩法施具足？善男子！菩薩無希望心受持正法，不為利養、不為知識、不為名聞種種因緣，但為欲滅一切眾生劇苦因緣，以無著心於諸眾生而為說法，一向平等、無二心故。如於國王、王子、朝臣、富貴之處而為說法，於旃陀羅及下賤人平等說法亦復如是——無二心故——何況於諸萬民都邑一切眾生？如是說法不生憍慢。善男子！是名菩薩法施具足。

「善男子！云何菩薩無畏施具足？善男子！菩薩自身捨棄一切刀仗，不令一切眾生怖畏，以所行法傳勸化他，於諸眾生生父母想、眷屬妻子想、善知識想。何以故？如佛所說：『生生世世流轉無始，無一眾生非是汝等昔時父母、眷屬、妻子、知識——乃至蠕動、一切眾生四生之類——是故，應施其無所畏，割肉飴之勿令怖畏，何況於大眾生？』善男子！如是，菩薩無畏施具足。

「善男子！云何菩薩財施具足？菩薩若見眾生心性弊惡、行不善業，即施財物，施財物竟，止其惡業、令修善行。復更思惟：『如來所說，菩薩行施即滅三種惡法：所謂嫉妬、慳惜、貪愛。是故，我等依如來教而行布施。』如是行施不生傲慢。善男子！如是，菩薩財施具足。

「善男子！云何菩薩不望報施具足？善男子！菩薩行施不為自身、不為眷屬、不為世俗往還因緣而行布施。是諸菩薩如法布施、性樂布施，以是因緣，菩薩無有求報恩心。善男子！如是，菩薩不望報施具足。

「善男子！云何憐愍布施具足？善男子！菩薩見諸困苦眾生，若飢、若渴、若裸、若袒、若披破弊，無救、無護、無歸依處、無所安身、福德微薄，見已則生憐愍殷勤之心：『為是眾生利益安樂，是故我應急行阿耨多羅三藐三菩提。是諸眾生困苦、無救、無護、無歸、無依，流轉生死遍於六道，受諸劇苦無暫休息。我當獨於一切眾生為尊、為師、為將、為上、為首、為導、為救、為護、為歸、為依。』以大憐愍逼切其心，以憐愍故攝受眾生，如是憐愍攝受無量無邊一切眾生，修是善根，不生憍慢。善男子！如是，菩薩憐愍布施具足。

「善男子！云何菩薩無憍慢施具足？善男子！菩薩行施非擲與施、不輕他施、不罵辱施、不前惱施、不恃富貴恍惚而施、不求名譽、不恃多聞。夫欲行施，殷重而施，前作恭敬，然後方自手施與之。善男子！如是，菩薩無憍慢施具足。

「善男子！云何菩薩殷重施具足？善男子！菩薩若見和上、師僧、可尊重者及諸同學，以身恭敬而心殷重合掌禮拜，奉迎送去，作和合意，於諸種種修行法事與善相應，常為朋友。善男子！如是，菩薩殷重施具足。

「善男子！云何菩薩供養施具足？善男子！菩薩若於佛前、於法前、僧前而設供養；若至如來塔廟之處，以諸香華而供養之，淨潔掃灑；若如來塔有破壞者即為治理。如是供養諸佛，復於所聽如來正法，讀誦、受持、書寫、演說、思惟其義、如法修行，以無顛倒故如是供養正法。以諸衣服、飲食、臥具、湯藥、種種資生，乃至冷暖湯水悉皆施給，如是供養僧眾。善男子！是名菩薩供養施具足。

「善男子！云何菩薩無所依施具足？善男子！菩薩行布施時不作是願：『以此善根令得生天，若次諸天、若生國王、朝臣、宰相、富貴之處。』善男子！如是，菩薩無所依施具足。

「善男子！云何菩薩淨潔施具足？

「善男子！菩薩如前所說，種種行施善觀察之，如是觀察布施過失、布施垢穢、布施障礙，悉令不生。善男子！如是，菩薩淨潔施具足。

「善男子！以是十法菩薩檀波羅蜜滿足。

「善男子！菩薩具於十法尸羅波羅蜜具足。何者為十？一者、護持波羅提木叉禁戒，二者、護持菩薩所應學戒，三者、遠離一切煩惱燒熱，四者、遠離不善思惟，五者、信業因果，六者、怖畏罪想，七者、慚愧觀察，八者、受持堅固，九者、無所依戒，十者、三輪淨戒。

「善男子！云何菩薩護持波羅提木叉戒？若修多羅、若於毘尼及諸經中，『善哉，如來所制禁戒在在處處我應當學、如法受持，不恃種姓、不著諸見、不規徒眾、不見人過、無下劣想、不著雜藝，於是戒律生殷重心，如法受持。』如是，菩薩守護波羅提木叉禁戒。

「善男子！云何菩薩守護菩薩所應學戒？善男子！菩薩作是思惟、反覆籌度：『非但受持波羅提木叉戒，我當證得阿耨多羅三藐三菩提。是故，處處經中凡是如來所說菩薩種種威儀，并於所制菩薩種種律儀，我應當學，如法受持。』何者菩薩修威儀戒？菩薩非處、非時不可說法，要知時節、善解國土，以軟美音方為說之。何以故？勿令眾生生不善心，將護彼意，自收六情，菩薩方得菩提行滿。何者律儀戒具足？所謂愛語、軟語、不渾雜住、樂住閑靜、顏貌和悅。如是，菩薩具威儀已，絓是如來所制諸法律儀，以殷重心悉皆受持。如是，菩薩守護菩薩所應學戒。

「善男子！云何菩薩遠離一切煩惱燒熱？善男子！菩薩若慾燒熱、若瞋燒熱、若癡燒熱，及諸無量一切煩惱火所燒熱，或復種種財貨資生因緣身心熾然，當修三種對治法門，仍速遠離三毒因緣。

「何者是慾對治？何者是婬欲因緣？修不淨觀是慾對治，一切女色是婬因緣。何者修不淨觀？所謂觀此身分，其中唯有毛、髮、爪、齒、皮膚、垢膩、淚、汗、涕、唾、大小便利、筋、肉、血、脈、腦、膜、肪、[月*冊]、骨、髓、膏、膿、心、肺、脾、腎、肝、膽、腸、胃、黃白涎癊、生熟二藏，不淨充滿。菩薩如是身分當善觀察三十六物，如是觀察復更思惟：『有諸嬰兒、凡夫，癡無曉了、少分善根，尚能觀察三十六物不生貪欲，何況有智、具大人相、厚種善根？』如是，菩薩修不淨觀。

「何者名為女色？所謂主家母村好能莊嚴色像、外形、姿態，三十六物假合醜穢以為形相惑諸凡愚。菩薩若眼見已而作是念：『如來常說一切境界如夢、如幻，皆是虛妄。何有智者於諸境界——如夢、幻等——而生貪欲？』作是觀察應速遠離，是名菩薩離欲因緣。

「何者瞋恚對治？何者瞋恚因緣？善男子！菩薩於諸眾生多生慈悲，凡是因緣能生瞋者皆悉遠離。如是，菩薩修瞋對治，離瞋因緣。菩薩作是觀已即得離癡；得離癡已不生惱熱，若被損辱、若失財物亦不生熱。如是，菩薩遠離一切煩惱燋熱。

「善男子！云何菩薩遠離不善思惟？善男子！菩薩獨無伴侶，住於空閑寂靜之處，發如是心：『我今安住無喧雜處、住清淨處，是故，得住如來法律、安樂清淨。有諸沙門剃除鬚髮、被壞色衣而行苦行，近惡知識、不善思惟，是故失於如來所說法律。』如是，菩薩遠離不善思惟。

「云何菩薩信業因果？菩薩作是思惟：『如佛所說：「沙門！夫作功德，應當至心持戒、修智，至到努力。何以故？至心造功德故，當受如意安樂果報。」』如是信故，即得遠離諸不善業，是名菩薩信業因果。

「善男子！云何菩薩怖畏罪想？菩薩於微細罪恒生怖畏，尚不故犯。何以故？如佛所說：『沙門！毒藥體性，若多、若少，俱能殺人；一切罪殃，若大、若小，俱令眾生墮三惡道——地獄、餓鬼、畜生——劇苦之中亦復如是。』思惟是已則生怖畏一切罪想，是名菩薩怖懼罪業。

「云何菩薩慚愧觀察？菩薩與四部眾及諸國民無不親狎，如是等人於菩薩邊而施金、銀、真珠、琉璃、璧玉種種寶物，而是菩薩獨不生貪；若塔廟物、若僧鬘物，付囑委之而不自用。何以故？如佛所說：『菩薩於己身分乍割其肉隨意用之，而不可以非捨施物而應得用。』如是，菩薩慚愧觀察。

「云何菩薩受持堅固？菩薩若魔眷屬及諸天神之所嬈亂，令生貪著一切財物及五欲樂，其心安住，不動、不搖亦不退轉。如是，菩薩受持堅固。

「云何菩薩無所依求戒？菩薩護持淨戒，作如是念：『不以此戒我當生天及諸天等、國王、帝主、諸大朝臣。』菩薩持戒為無所得故，如是，菩薩無所依戒。

「云何菩薩三輪淨戒？菩薩以身清淨、口、心清淨。何者菩薩身清淨戒？絓是一切身業不善，所謂殺生、偷盜、邪婬等，皆悉遠離，是名菩薩身業清淨。何者菩薩口業清淨？絓是一切口業不善，所謂妄語、兩舌、惡口、罵詈、破散戲語，皆悉遠離，是名菩薩口業清淨。何者菩薩心業清淨？絓是心業一切不善，所謂貪欲、瞋恚、愚癡等，皆悉遠離，是名菩薩心業清淨。如是，名為三輪淨戒。

「善男子！是名菩薩摩訶薩尸羅波羅蜜清淨具足。

「善男子！菩薩具有十法，羼提波羅蜜具足。何等為十？一者、內忍具足，二者、外忍具足，三者、法忍具足，四者、佛印可忍具足，五者、無方所忍具足，六者、平等忍具足，七者、不見事忍具足，八者、不搖動忍具足，九者、慈悲忍具足，十者、成就誓願忍具足。

「善男子！云何菩薩內忍具足？內有憂悲、苦惱、愁毒、惆悵、憒悶，悉皆忍之，默然不熱，是名菩薩內忍具足。

「云何菩薩外忍具足？善男子！菩薩聞有惡口、罵詈、種種誹謗，及其父母、一切眷屬、和上師僧，乃至誹謗佛、法、僧寶，聞已不瞋、不惱、不入內懷，而堪忍之無怨恨心，是名菩薩外忍具足。

「云何菩薩法忍具足？菩薩摩訶薩於諸如來所說甚深經教斷諸疑惑，意趣難達諸佛境界，所謂諸法本來寂靜，不生、不滅，性自涅槃，聞如是法不恐、不怖、不驚、不畏，即便作是進退思惟：『頗有一人不聞如來如是甚深微妙正法得成阿耨多羅三藐三菩提耶？』以是因緣，應當至心受持、讀誦、觀察、修行如是正法，是名菩薩法忍具足。

「云何佛所印可忍具足？菩薩靡訶薩若生瞋恨，即當至心諦善思惟：『如此瞋者，何由而生？又何處滅？復誰所生？云何而生？藉何因生？』如是觀察，不見瞋因、不見生處、不見源由，以是因緣即便忍之，不生煩惱，是名菩薩佛所印可忍具足。

「云何無方所忍具足？菩薩非晝日忍、夜中不忍，非夜中忍、晝日不忍，非此國忍、彼國不忍，非彼國忍、此國不忍，非知識不忍、知識而忍，非不知識忍、知識不忍。菩薩不爾，於一切時、在在處處皆悉安耐一切能忍，是名菩薩無方所忍具足。

「云何菩薩平等忍具足？菩薩不但於其父母、尊長、妻子、一切眷屬等所而為堪忍、餘處不忍，菩薩不然。何以故？菩薩堪忍，無有親疎、不問尊卑及旃陀羅，以平等心而堪忍之，是名菩薩平等忍具足。

「云何菩薩不見事忍具足？菩薩不以事緣故忍、不為名聞故忍、不為世流布忍、不為慚愧故忍。菩薩在在處處常修忍辱，是名菩薩不見事忍具足。

「云何菩薩不擾動忍具足？菩薩瞋恚未發之前，為惡不生而暫忍辱，不名為忍；若遇惡境——或以手捲、若以刀仗、或打、或殺、或口罵辱——菩薩皆忍，是名菩薩不擾動忍具足。

「云何菩薩慈悲忍具足？菩薩若作國王、王子、朝臣、富貴，多饒財寶、得自在力，設被罵辱、毀呰、誹謗、種種輕欺悉皆堪忍，不瞋、不恨、不逞富貴，而作是念：『是等眾生我皆荷負、我所守護，是故不可於所守護增加瞋恚便棄捨之。』以是因緣，興大慈悲，能堪忍之，不生瞋恨，是名菩薩慈悲忍具足。

「云何菩薩誓願忍具足？菩薩摩訶薩應作是念：『我於如來、應供、正遍知前作師子吼：「我當修行阿耨多羅三藐三菩提，見諸眾生沈滯生死、沒深淤泥，我應拔濟令得度脫。」是故，我今不可以於所度之眾多生瞋忿、起怨憾心、不耐不忍。若我不忍，尚不自渡，何況渡人？』

「善男子！譬如醫王見諸盲人便作是念：『我今當為如是人等除其目中一切暗翳、種種障膜。』雖作是念而是醫師本自盲冥。善男子！於意云何？如是醫師能為眾生除眼翳不？」

對曰：「不也。世尊！」

佛言：「善男子！如是，菩薩於此無明生盲世界自無慧眼，云何能除世間無明？自眼翳障尚不能治，豈能治他？以是因緣，菩薩欲除一切眾生無明暝者，應前自除一切暗障後及於人。是故，菩薩應堪忍之，不生瞋恨。如是，菩薩自誓願忍具足。

「善男子！是名菩薩摩訶薩具足十法，忍波羅蜜滿足。

大乘寶雲經卷第一

大乘寶雲經卷第四

梁扶南三藏曼陀羅仙共僧伽婆羅譯

陀羅尼品第四

爾時，佛告降伏一切障礙菩薩摩訶薩言：「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，深解微細。何等為十？所謂解求出離、解究竟諸法、解具足一切法、解隨順一切法相、解分析一切諸法、解十二因緣甚深難冒、解業力不可思議、解如所說深義、解通達順如道理、解一實諦。

「善男子！云何菩薩解求出離乃至云何解一實諦？

「菩薩恒作是念：『一切世間痛哉苦哉，八苦猛火之所焚然，婬欲炎盛燒其身首、瞋烟蓬勃妄想亂起、無明癡暗障蔽眼目。』

「菩薩見已，復作是念：『是等眾生云何出離三界火宅得脫火難？』

「為是眾生得脫因緣，是故求解諸法，求得隨順諸法平等；得平等已，如實了知諸法幻相；了知幻已則如實知；如實知已而順觀察甚深難冒十二因緣；得緣觀已，觀察業力不可思議。

「作是觀已，生大希有而作是念：『一切諸法雖無自體，而能巧作種種色像。』

「如是微細以意覺了，所說諸義則得明解；已了義故，通達真如；達真如已，得見實際；見實際已則能度脫一切眾生生死火宅。

「善男子！如是，菩薩解求出離乃至解一實諦。具足如是十法，菩薩摩訶薩深解微細。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，辯才會理。何等為十？所謂一切諸法但是假名，無我、無人、無眾生、無壽者、無養者、無造者、無受者、無知者、無見者，危脆災厄、不能自由、空無所有、虛妄分別、因緣假合，如是假合假名說之。善男子！有此道理隨順法相，無人、無我、眾生、壽者、造者、受者、知者、見者，無有自在、虛妄分別、因緣假合。如是說法有此道理隨順法相，不違法相與理相應，如是觀察實法道理，悉不顛倒顯了法相。如是，辯才與理相應，是故說名辯才會理。善男子！具足十法，菩薩摩訶薩辯才會理。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，辯才明了。何等為十？所謂解結辯才、無盡辯才、無斷絕辯才、無不潤辯才、無下劣辯才、無怖畏辯才、無比辯才、不可沮壞辯才、無窮辯才、四無礙具足辯才。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，辯才明了。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，淨潔辯才。何等為十？所謂無吃訥辯才、無恐怖辯才、無劣弱辯才、不自逞辯才、不損義辯才、不損文辯才、不失方法辯才、無失時辯才、無麁澁辯才、無不明了辯才。

「善男子！菩薩辯才無諸吃訥。所以者何？以無所畏故，菩薩在大眾中如師子王，不畏、不怯。

「菩薩辯才不逞、不諂。何以故？遠煩惱故；有煩惱者而恒自逞，非無煩惱。

「菩薩辯才義無損減。何以故？得法爾故。

「菩薩無無義辯才。何以故？證得法故。

「善男子！未證法者有義損減非得法者，菩薩辯才無文損減。何以故？通學一切諸經論故。不學經論有失文章，若學經論無有此失。

「菩薩不失方法。何以故？已修一切諸方法故。

「菩薩善學無量經法，不失時節、無前後失，故菩薩無麁澁辯才、無有麁惡、無逆耳語。何以故？遠離惡口、諸過失故。

「菩薩辯才無不明了。何以故？具利根故。

「善男子！菩薩摩訶薩具是十法，辯才淨潔。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，能令一切眾生歡喜辯才。何等為十？所謂愛語、姿顏悅豫無有顰蹙、恒說義理、恒說正法、說法平等、不逞自能、無所輕蔑、心無污染、不輕躁動、種種辯才。

「善男子！菩薩愛語，能令眾生心得歡喜。

「姿顏光悅，無有顰蹙，諮嗟具足，和悅眾生。

「恒說義理，優量語故悅眾生心。

「恒為說法，利益語故而悅眾生。

「說法平等，於諸眾生令悅其意。

「菩薩不自逞能，遠離憍慢、自恣、矜高，隨眾生類而教導之，必令歡喜。

「菩薩無所輕蔑，殷勤為說令得歡喜。

「菩薩無所染污，持淨戒故令眾歡喜。

「菩薩不輕躁動，多修忍故。

「菩薩種種辯才，以愛語故令眾歡喜。

「善男子！菩薩摩訶薩具是十法，辯才能令一切眾生歡喜。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，言語辯才人所信受。何等為十？所謂菩薩於諸眾生非是法器而不為說、謗法眾生亦不為說、有來調弄亦不為說、外道邪見亦不為說、無恭敬者亦不為說、無信心者亦不為說、幻惑諂曲亦不為說、不為自身乏無資生故為說法、不為利養嫉妬慳悋故為說法、散頭裸袒及瘖瘂者不為說法。所以者何？善男子！菩薩於諸眾生無有慳悋、亦無祕法、無不憐愍、無不利物，但諸眾生於佛法中非法器故，是故菩薩而不攝受。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！有何眾生，菩薩為其說法？」

佛言：「善男子！菩薩說法為諸眾生：有信根者可成熟者、具有法器、於過去佛已種善根、無有諂曲、離諸欺誑、所有威儀實無虛假、不著世間名聞利養、具足信心、善友攝持、行諸善業、易可開悟、利根眾生於所說義能解意趣、精進勇猛能得佛果、如說修行，善男子！如是眾生，諸佛、菩薩而為說法。善男子！菩薩摩訶薩具是十方，所出語言悉可信受。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，善能說法。何者為十？所謂但為修行諸佛法故而演說法，如是說法而佛及法俱不可得；但欲修行諸波羅蜜而為說法，而是修行及波羅蜜亦不可得；為菩提行菩薩說法，而是菩提及菩提行皆不可得；為滅煩惱故為說法，不得煩惱及煩惱滅；為修厭離而證滅故，菩薩說法不得厭離亦不得滅；為須陀洹、為斯陀含、為阿那含證得果故菩薩說法，亦不得是須陀洹及斯陀含、阿那含等悉不可得；為阿羅漢果故菩薩說法，亦不可得阿羅漢及阿羅漢果；為得辟支佛果故菩薩說法，緣覺及果俱不可得；為滅執著、諸我見故菩薩說法，我與執著皆不可得；菩薩雖說有諸業報，業及業報亦不可得。何以故？作是思惟：『所說之法依因名字，依此名字尋法不得。所以者何？所言法者，非文字體。夫文字者亦無法體，以是義故，依於假名俗諦故說。於無名法而立名字，如是名字皆是虛妄而非真實。非真實者，非第一義；既非真諦，是虛妄法，誑惑一切嬰兒、凡夫。』善男子！菩薩摩訶薩具是十法，善能說法。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，無不隨順。善男子！菩薩隨順於法不出於色、隨順於法不出受想行識、隨順於法不出欲界、隨順於法不出色界、隨順於法不出無色界、隨順於法不出於法、隨順於法不順眾生、隨順於法不順斷見、隨順於法不出於道、以智善巧方便相應非不隨順。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，無不隨順。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，善解法界。何者為十？所謂智慧具足、為善知識之所攝受、勇猛精進、遠離一切障礙、善能清淨、於所教誨生殷重心、多修空相、遠離僻見、善行聖道、了見真實，是為十法。善男子！慧命菩薩親近善友，見善知識生歡喜心，於善友中生世尊想，依止而住。依善友已，勇猛精進，為滅一切不善之法、成就滿足一切善法，如是勇猛，一切障礙悉皆滅盡。無障礙已，不息於道，故得清淨，遠離一切身、口、意惡及破戒業。得清淨已，於所教誨生殷重心；殷重教已，多修空相；修空相已，不生倒見；離倒見已而修聖道；修聖道已而見真實。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！何者名為真實？」

佛言：「善男子！夫真實名非顛倒名。」

「世尊！何者是非顛倒？」

佛言：「善男子！非是虛妄，名不顛倒。」

「世尊！何者是非虛妄？」

佛言：「即是如如無變異法。」

「世尊！何者名如如？」

佛言：「夫如如者，謂是內所證知之法，不可文字之所顯示。所以者何？是法一切言語道斷，文字、章句所不能詮，過音聲界、離諸口業、絕諸戲論，不增、不減，不出、不入，不合、不散，非可籌度、不可思量，過算數境非心行處、無礙無想過想境界、過諸嬰兒一切境界、一切嬰兒所不行處、過一切魔境界、過一切煩惱境界、過識境界無所住處、無住寂靜聖智行處。如是，如是內所證，無垢、無污、無染、清淨，微妙第一、畢竟最勝，常恒湛然，無生滅法，如來出世及不出世法界常爾。

「善男子！菩薩為是法故，精勤不懈，修行精進、忍種種苦，如是苦行證是法界，於是法中復加安立一切眾生。善男子！是名如如、是名實際、是名一切智、是名一切種智、是名不可思議界、是名無二界。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！云何應證？云何應得？如是法界說名內所證得耶？」

佛言：「善男子！以出世智故，內應當證、內應當得。」

降伏一切障礙菩薩復白佛言：「世尊！以智所證得，是內證得不？」

佛言：「善男子！不也。何以故？以智慧故，如實見法，以身證之。」

菩薩復言：「世尊！諸善男子若以聞慧、若以思慧得證是法，名內證不耶？」

佛言：「善男子！不可也。何以故？不可以聞慧、不可以思慧內證此法。

「善男子！我今為汝說於譬喻。善男子！如大曠野林中夏月後分，設有一人從東方而往西域。復有一人從於西方而往東域，以蒸熱所苦，渴乏惱亂，路中逢見東方來者而問之曰：『仁者！我今熱惱所苦，渴乏煩躁。汝可為我示於道路——若池、若湖——有清淨水涼冷無濁，能為我除此渴乏者？』是時，東方來人諳悉道路，經見善知水路之相，己曾自飲洗浴是水，便報之曰：『仁者！以此道路汝但直去，若於是處見有二道，可避左邊而行右道，乃至得見欝茂叢林，是叢林中有三池水，清淨香美、柔軟輕冷、八德具足。』

「善男子！於汝意云何？是人為熱所苦，渴乏逼惱，但聞水名，唯思是水除渴乏不？即證此水涼冷以不？」

對曰：「不也。世尊！如渴乏者要須至彼清冷水處，得飲浴已渴乏乃除，方自證知。」

「善男子！聞、思二慧不得內證，亦復如是。善男子！言叢林者，即生死之名也；熱惱所苦者，一切眾生也。何以故？三障煩惱熱所逼故，渴乏五欲。所言示道路者，則是菩薩之名也，善解一切智道，經證是法，內證得法故；言清冷水者，即是第一義諦之名也。

「復次，善男子！我今為汝更說譬喻，汝當聽之。善男子！於意云何？諸佛如來若住世界一劫壽命，於閻浮提人前稱歎甘露之味——所謂色、香、美味、清淨具足、柔軟——是諸眾生聞歎是食得飽以不？」

「不也。世尊！」

佛言：「善男子！以此義故應當知之，聞、思二慧不可內證得如是法。

「復次，善男子！諦聽譬喻。善男子！如有一人經食甘果知其美味，於眾人前而稱嘆之具足色、香、味、觸。善男子！汝意云何？是等眾人聞說果味，得果味不？」

「不也。世尊！」

佛言：「善男子！依此義故應當知之，聞、思二慧不可內證得如是法。」

降伏一切障礙菩薩言：「善說。世尊！善說。善逝！世尊！是等眾生何當得是法？由聞此經歷耳因緣故。所以者何？世尊！是等眾生為得此法，因聞是法無顛倒故。」

佛言：「如是如是，如汝所說。得聞是法，以不顛倒故當得是法，如我不異。

「善男子！菩薩摩訶薩具是十法，善解法界。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十，法行空境界。何等為十？所謂力空、無畏空、佛不共法空、戒藏空、定藏空、慧藏空、解脫藏空、解脫知見藏空、一切法空、空空，悉皆了知。不以此因緣故而得空法，亦不著空、亦無空見、亦不依空、亦不以此因緣故墮斷滅相。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，行空境界。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，住於無相。何者為十？所謂離於外相、亦離內相、離諸戲論、離一切分別、離一切有所得、離一切動轉、離一切行處、離一切境界、不得於識、亦不得所識之法。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，住於無相。」

爾時，降伏一切障礙菩薩白佛言：「世尊！諸佛菩薩云何觀察是無相法？」

佛言：「善男子！是處不可思議，其義深妙。何以故？過意識境界故，一切眾生於是法處皆生狂亂。善男子！是如來法不可思議，一切眾生不能得見；是如來法微妙甚深，不可思算勞累心識。所以者何？善男子！是法難入，甚深甚深、不可思議，無彼、無此，等於虛空，一切論師非其境界，不能思量、不能籌度。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！我於今日重欲諮啟，願垂聽許。」

佛言：「善男子！隨汝所問，我當答之。」

降伏一切障礙菩薩即白佛言：「如佛所說，此無相法一切眾生不能得見。是如來法誰能信者？如來法王而自稱嘆，將非貢高、增上慢耶？夫貢高者，非大人相。」

佛言：「善男子！善能諮問，諦聽諦聽，善思念之。」

「唯然，世尊！」

佛言：「善男子！佛無憍慢亦無貢高，不為名聞、不為利養、不為知識，非虛自歎、非虛自高，但為利益一切眾生故、為得此法故而作是說。所以者何？是等眾生於如來邊聞是所說，得大歡喜、無量清淨，當得是法不異今日，為是法器長夜利安，乃至能得阿耨多羅三藐三菩提。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！是等眾生將不知佛之威神耶？」

佛言：「善男子！是等不知。何以故？心下劣故。善男子！此佛剎土多有眾生小意下劣、薄弱卑陋、小智小信、少分善根，是故不知如來威神之德。為是眾生故，佛自歎己，令彼於佛而生信故。

「善男子！如一醫王善巧治病。時多眾生深滯疾苦，是處聚落唯有此醫，無二、無三，諸病人眾都無一人識是醫者善能療治、具大威德。是時，醫師而作是念：『此等病者困苦可矜、眾惱所逼，不識藥性、不識增損，我今當為是等眾生療治令差。』是時，醫王於病眾前而自歎己：『汝等病人應知我是大醫之王，善巧治病、了知病源、善解診藥。』病者聞已，信知是醫而往依附。是大醫王即為病人而療治之，種種疾病應時得差。善男子！於意云何？是醫可得名貢高不？」

「不也。世尊！」

佛言：「善男子！諸佛如來亦復如是，為大醫王，了知一切煩惱重病，亦知煩惱病之根源，普施眾生大法妙藥。煩惱病者所不識知，如來醫王見是事已，於病眾前而自稱歎己之功德。諸眾生等聞說如來真實功德，皆生信心歸投如來。為是等人，如來大醫以大法藥、種種微妙療治一切煩惱重病，悉皆滅盡。何者名為大法藥耶？所謂不淨觀、慈悲觀、十二因緣等觀。善男子！佛見如是無量利故自歎己德，非貢高也。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，遠離一切依願。何者為十？所謂雖願布施不依於施，雖願戒、忍、精進、禪定、智慧及以三界、菩提、涅槃悉皆不願。所以者何？菩薩遠離一切諸願，以無所願遍行世間。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，遠離一切依願。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，以慈為身。何者為十？所謂無少分慈具足、無彼此慈具足、法慈具足、寂靜慈具足、不追過慈具足、利益慈具足、於諸眾生生平等慈具足、無忿恨慈具足、於十方界普覆慈具足、出世間慈具足。善男子！菩薩摩訶薩具足十法，以慈為身。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，以悲為身。何等為十？所謂見諸眾生困苦、無救、無護、無歸依處發菩提心；發是心已努力修行，勇猛精進為得是法；得是法已為諸眾生而作利益——見慳惜者勸住於施、見破戒者勸令持戒、見瞋恨者勸修忍辱、見懈怠者勸修精進、見散亂者勸修攝心、見無智者勸修智慧——菩薩摩訶薩見諸眾生劇苦所逼、難可堪忍，是故不退於菩提行。善男子！菩薩摩訶薩具足十法，以悲為身。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，住於歡喜。何者為十？所謂我已得出遠離三有火宅牢獄，故生歡喜；我已斷除生死羅網、無始纏縛，故生歡喜；我已得度種種覺觀蛟龍亂住生死大海，故生歡喜；久遠戴立憍慢之幢我已傾倒，故生歡喜；我以金剛智杵破碎煩惱高山，令究竟盡無復遺餘，故生歡喜；我已穌息，復為安慰未穌息者令得悅意，故生歡喜；我已覺寤，無始久遠世間睡眠渴愛所逼、無明癡暗障蔽眼目、未覺寤者復令覺寤，故生歡喜；我已得脫六趣惡道種種苦報，復當度脫諸餘眾生遭是惡道受苦報者，故生歡喜；我無始來迷於生死曠野稠林，獨無伴侶、慞遑亂走、未曾見路、不識正道、無示導者，今日欻然值遇導師，故生歡喜；我今漸近一切智城、隣於佛座，故生歡喜。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，住於歡喜。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，住優畢叉。何者為十？所謂眼識所了諸色境界此中捨離，不以色境而自損害、不作瘡疣；耳所聽聲、鼻所嗅香、舌所得味、身所覺觸、意所了法皆悉捨離，不以意識了諸法故而自損害、為作瘡疣、亦不隔礙；於行苦中、於苦苦中、於壞苦中捨離而住，於此三苦不自損害、不作瘡疣、亦無隔礙，於事已辦；眾聖人邊捨心而住，於聖人邊生大歡喜，復作是念：『是等聖人本凡夫地，我應化度。其今成聖，我願已得。』故住捨心。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，住於捨心。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，神通遊戲。何者為十？所謂從兜率下、託神母胎、示現受生、處宮受樂、踰城出家、樂於閑寂苦行修道、降制魔軍、坐於道場而成正覺、轉於法輪、示現涅槃。」

降伏一切障礙菩薩白佛言：「世尊！何因緣故，菩薩摩訶薩示現兜率天下乃至示現涅槃？」

佛言：「善男子！於彼兜率天宮有諸眾生，執有常想。時見菩薩——世間最勝、至尊至極、無上無邊、不染欲樂——從彼退墮，是其所執常想即滅，生無常想，依無常想故不放逸。

「善男子！於彼天宮有諸眾生多放逸者，於菩薩所生歡喜心，戀著欲樂而不欲往，修覲菩薩亦不承事，其作是念：『菩薩常在、我等亦在，時節長遠，何慮不得往親近之？』是故，菩薩為除是等眾生放逸故現退墮。彼諸眾生忽見菩薩於彼墮墜，大生懊惱，遠離五欲，不復放逸；無放逸故，決定當得阿耨多羅三藐三菩提。

「善男子！有諸眾生宜於胎中受教化者，菩薩在胎威神巍巍，是等見已即生希有，為是眾生菩薩處胎，隨其所宜而為說法，必令決定當得阿耨多羅三藐三菩提。

「善男子！有諸眾生宜於菩薩作嬰兒時及在宮中應可成熟，而諸菩薩為彼眾生得成熟故、及餘下劣眾生樂小法者為隨順故，是故示現作嬰兒相住於宮中。

「善男子！有諸眾生宜見菩薩踰城出家，是菩薩為彼眾生令成熟故而示是等踰城出家。

「善男子！有天、龍、夜叉、乾闥婆等樂於弊陋，為是等故示現苦行，復為降伏諸外道故示現苦行。

「善男子！有諸眾生：『待菩薩坐道場時，我當到彼設諸供養。』為是等故現坐道場。是諸眾生詣菩薩所而設供養，因緣決定當得阿耨多羅三藐三菩提。

「善男子！有諸眾生憍慢、剛強，為折伏故，菩薩坐於道場降伏魔軍。

「善男子！有諸眾生成熟善根，為進修德勝利益故，是故菩薩現登正覺。

「是時，菩薩登於正覺，三千大千世界種種音聲悉皆休息，三千大千世界無不寂靜。是等眾生見是事已，發弘誓願：『願我來世坐於道場，證得阿耨多羅三藐三菩提。』

「善男子！有諸眾生謂言自是世間之師，而未覺了究竟出離清淨之法，於當來世亦無其分，但為折伏是眾生故。有諸眾生善根成熟、堪為法器，為是等眾示現道故，而是菩薩得道之時往詣迦尸城轉于法輪——其輪十二，三轉具足——於大眾中而師子吼。

「善男子！有諸眾生宜於涅槃受教化者，為化此等，是故菩薩現般涅槃。

「善男子！以是因緣，示現從兜率天下閻浮提，乃至涅槃而示現之。

「善男子！菩薩摩訶薩具是十法，神通遊戲。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，遠離八難。何等為十？所謂遠離一切諸不善業、於諸如來所制禁戒不敢故犯、遠離慳貪、於過去佛種諸善根、福德相應、智慧具足、善巧方便、發弘誓願、修厭離想、勇猛精進。

「善男子！菩薩不造諸不善業、不感地獄。有諸眾生墮於地獄，受於種種不如意苦，受苦既久，於彼眾生在地獄者互生瞋恚；而是菩薩性戒清淨、十善具足，是故菩薩不墮地獄。

「善男子！菩薩摩訶薩於諸如來所制禁戒不敢故犯，隨順受持，是故不生畜生惡道。何以故？是諸畜生受畜生苦故。

「善男子！菩薩摩訶薩無慳貪心，慳貪因緣墮餓鬼道、受餓鬼苦故。

「菩薩摩訶薩不生邪見卑下之家。何以故？邪見眾生不得親近善知識故。所以者何？菩薩累劫久於過去諸如來所種諸善根，以是因緣，生生世世生正見家、富足錢財、具足修道習因成就，展轉增長福德智慧。菩薩摩訶薩所得諸根無不具足，以是因緣，諸根具足為佛法器。

「是故，菩薩功德成就既與福德業相應故，於佛塔廟、於法、於僧設諸供養；供養因緣修習善業，是故而得諸根具足；諸根具故，是則得為諸佛法器。

「菩薩摩訶薩不生邊地。何以故？邊地眾生暗鈍癡頑、瘖瘂，不了不解言語，似於羺羊、不堪聽受善不善法、甚深意趣不識道理，而不堪為甘露法器、不名沙門、不名信士，是故菩薩生於中國。中國眾生利根聰哲、諸根明了、智者稱嘆、堪受所說善不善法、深解意趣、堪為諸佛甘露法器、名為沙門、名為信士。何以故？過去願力、智慧力故。

「菩薩不生長壽天中，若生住彼，無量諸佛出於世間不沾法潤、不獲法利，饒益眾生便爾被廢。是故，菩薩生於欲界，教化成熟下界眾生，值佛出世。何以故？如是菩薩巧方便故。

「菩薩不生無佛出處。何以故？是中眾生不聞佛名、不聞法名、不聞僧名、不敬三尊，是故菩薩所生剎土有三寶處，如其過去所發誓願具足滿故。

「眾生[怡-台+龍]悷、剛強難化；菩薩不爾。何以故？聞八難苦無不厭離。以厭離故，勇猛精進，修行正勤，滅如是等不善法故。

「善男子！菩薩摩訶薩具是十法，遠離八難。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，不忘菩提心。何等為十？所謂遠離幻惑、諂曲、貢高，質直和雅，信心清淨；於正法中斷除疑悔，於諸眾生樂受法者而不悋惜、不作祕師；絓是能損正法因緣皆悉遠離，不相違犯，如說修行；受持大乘一切諸典，若見有人持大乘者生殷重心，恭敬禮拜作同學想，一心一意聽受大乘，於說法人生如來想。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，不忘菩提心。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，得宿命智。何等為十？所謂已多供養承事諸佛、已曾受持諸佛正法、戒品清淨、遠離掉悔、無有諸障、心多歡喜、修心令直、得入禪定、恒受化生、無疑惑心。

「善男子！菩薩摩訶薩以多供養過去佛者，敬重正法、於持法人生謙下心，以是因緣就聽正法，受持、讀誦、通利文句、廣為他人、分別解說、不惜身命而弘正法。

「禁戒清淨者，所謂於三品戒——若身、口、意——持淨戒故，離諸掉悔而生恭敬。所以者何？以戒清淨故而無掉悔，無掉悔故而離障礙，離障礙故而生歡喜，多歡喜故而能堪任修心令直，以修心故則得入定，得禪定故六道清淨，六道淨故而受化生，受化生故無疑惑心，無疑惑故得宿命智，追憶過去一生、二生、三、四、五生、十生、二、三十生、四、五十生，乃至無量百萬億生。

「善男子！菩薩摩訶薩具是十法，得宿命智。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，值善知識。何等為十？所謂不離見佛、不離聞法、不離供養眾僧福田、不離恭敬禮拜謙卑合掌承事諸佛菩薩、不離多聞及說法者、不離聞諸波羅蜜行、不離聞三十七品助道之法、不離聞三解脫門、不離聞於四無量心、不離聞於一切種智。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，得值善友。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，遠離惡知識。何等為十？所謂遠離破戒人故——當知名為離惡知識——遠離邪見人故、遠離失威儀人故、遠離邪命人故、遠離喧閙混雜中住故、遠離懈怠懶惰人故、遠離樂住生死人故、遠離背菩提行人故、遠離交習在家人故、遠離一切煩惱故，是則名為諸惡知識，菩薩摩訶薩當遠離之。善男子！雖離是處，於眾生邊不生惡心亦不生瞋，心無惱熱亦不輕蔑，於前眾生而作是念：『如佛所說，一切眾生是氣類聚，為近惡知識故失於大利。是故，我今速當遠離諸惡知識。』善男子！菩薩摩訶薩具足十法，離惡知識。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，得佛法身。何等為十？所謂無等等身、清淨之身、無瘡疣身、非修得身、不可思算身、甚深法身、非思議身、寂靜之身、虛空等身、佛智之身。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，得佛法身。」

降伏一切障礙菩薩白佛言：「世尊！菩薩摩訶薩何處住止，能得如來如是法身？」

佛言：「善男子！於初地中得無等等身。何以故？遠離一切身差別故、隨順一切菩薩平等法故；二地菩薩得清淨身，戒品清淨故；三地菩薩得無瘡疣身，遠離一切瞋恨故；四地菩薩得非修得身，已經修佛法故；五地菩薩得不思算身，已得通達一切法故；六地菩薩得甚深法身，已修不可思量法故；七地菩薩得不可思議身，已修善巧方便故；八地菩薩得寂靜身，已遠離一切戲論、無煩惱故；九地菩薩得虛空等身，光明徹故；十地菩薩得妙智身。何以故？遍修一切所知境故。」

降伏一切障礙菩薩白佛言：「世尊！如來法身、菩薩法身，將無差別耶？」

佛言：「善男子！得種種身無有差別，功德明昧亦有差別。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！云何種種身而無差別，功德威神獨有差別？」

佛言：「善男子！彼身、此身，無有差別。何以故？修一身故。而是功德威神之相殊有差別，應當觀之。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！兩身差別當云何觀？」

佛言：「善男子！諦聽諦聽，我當為汝說於譬喻，成是義故。善男子！如摩尼珠磨瑩治飾，光曜明淨，以練治故。於諸摩尼未被練者，比前摩尼可相及不？」

「不也。世尊！被練治者，光色淨徹，悅眾意故；未被治者不得為類。」

佛言：「如是，菩薩身摩尼珠及如來身摩尼之珠，雖復同是清淨法身，菩薩法身於如來身，畢竟清淨不可為比。所以者何？如來身者不可限量，齊眾生界、徹虛空界，遍照而住。何以故？最極清淨，遠離一切諸塵垢故。而菩薩身摩尼珠明徹不爾。何以故？有餘垢故。

「善男子！譬如初月，其光始顯漸漸增長，至十五日方乃圓明。俱得月名，而此初月不可比於十五日夜。何以故？得法爾故。諸佛、菩薩雖復同得法身之名，而菩薩身於如來身，光明遍照不可為比。善男子！如是，佛身及菩薩身同是身相，與佛功德威神之相非為一相。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，獲得金剛貞實堅固不破壞身。何者為十？所謂貪、瞋、癡等不能破壞；怨憾、忿恨、災蓋、憍慢、貢高、邪見、顛倒不能破壞；世間八風不能破壞；三惡道苦不能破壞；眾生諸苦不能破壞；生、老、病、死不能破壞；外諸梵志、諸邪論師不能破壞；一切眾魔及諸天魔不能破壞；一切聲聞及緣覺等一切欲樂亦不能壞。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，獲得金剛貞實堅固不破壞身。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，作大薩泊主。何者為十？所謂堪可慶賀、堪為恭敬、能令濟度、堪可依止、能為安立、資糧豐厚、修理行具、無有厭足、引導上首、善能隨入一切智城。

「善男子！云何菩薩堪可慶賀乃至善能隨入一切智城？

「善男子！如薩泊主，國王、朝臣、宰相所可慶賀；如是，菩薩大薩泊主，諸佛、菩薩所可慶賀亦復如是。

「善男子！如薩泊主，剎利、百民之所恭敬；菩薩宗主，學、無學人，及餘天、龍、夜叉、乾闥婆所可恭敬，亦復如是。

「善男子！如大宗主，於大山林曠野險難而能濟度，令得安樂而無疲倦；菩薩宗主在於生死稠林曠野，眾生群品遭諸煩惱劫賊逼切而能濟度，令得安樂而無疲倦，亦復如是。

「善男子！如諸商賈貧窮困乏，而往依投大薩泊主即得出於曠野稠林；尼揵、梵志、種種外道依投菩薩大薩泊主，獲得出離生死曠野諸大險難處。

「善男子！如薩泊主能為安立文武等眾諸憑附者；菩薩宗主能為安立生死眾生亦復如是。

「善男子！如薩泊主隨方發趣，與大群眾冒涉山林險難曠野，為得至彼安樂大城，足有資糧，安隱得出曠野之難不覺疲勞，乃得到彼豐樂之處；菩薩宗主亦復如是，是過去佛所行之方而隨行之，將領是等大群眾生欲令得度生死大險、欲令是等速至一切種智大城，而修種種福德資糧，豐足無限，示導而行。

「善男子！如大宗主多畜種種資生之具隨方而行，所謂金、銀、瑠璃、真珠、璧玉、珊瑚等寶；菩薩宗主亦復如是，趣向一切種智大城，善修佛法種種諸行。

「善男子！如薩泊主求諸財物不知厭足；菩薩宗主求聖法財不知厭足亦復如是。

「善男子！如薩泊主於諸商賈引導之首。何以故？富財物故、眾中勝故、以將領故、語言有用故。如是，菩薩大薩泊主於諸眾生為引導主。何以故？豐功德故、階位勝故、法自在故、所說無謬故。

「善男子！如薩泊主善能令至豐沃國土，如是，菩薩大薩泊主善領眾生至於一切種智國土。

「善男子！如是，菩薩具是十法，作大宗主。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，作大導師，了知正道。何等為十？所謂知路平坦、知路阻險、知路豐沃、知路安隱、知路有水無水、知路穌息處所、知路相貌、知路正直、知路迴曲、知路速出。善男子！如是，菩薩摩訶薩具是十法，了知正道。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，能示導正路而不顛倒。何等為十？所謂若以大乘所應化者，而為是等說大乘道，而不為說聲聞之乘；若有眾生以聲聞乘而受化者，即為是等說聲聞道，而不為說菩薩之乘；若有眾生以一切智應得度者，即為是等說一切智道，而不為說二乘之道；若有眾生以辟支佛道所應化者，即為是等說辟支佛道，而不為說大乘之道；若有眾生執著我見、執著諸法，為是等故而說無我、空、無相道，不說我、人、眾生、壽者；若有眾生著於二邊，而為是等不說二邊；若有眾生心有散亂，為是等故說奢摩他、毘婆舍那，不說散亂；若有眾生多有戲論，為是等故說如如道，不說戲論凡夫之道；若有眾生樂住生死，為是等故說涅槃道，不說生死；若有眾生行於邪道，為是等故說平坦道，不說煩惱刺棘等道。善男子！如是，菩薩摩訶薩具是十法，能示正道而不顛倒。

「善男子！我今為諸四部弟子大眾安樂行故，說是經者、聽是經者護其身心，令其辯才明了無盡，使諸天龍八部擁護是眾，令其獲得四事供養，離諸疾惱，四百四病令滅無餘，生生世世得宿命智，見佛、聞法、遇善知識，展轉增長乃至成佛，十力具足、得無所畏。」

而說呪曰：

「怛絰咃　陀柯第(吳音)　陀柯婆羅第　陀柯那伽脚那呵利膩　毘梨履膩　迦蘭闍蘭那桎叉桎叉薩婆薩埵(耽音)　婆羅耶寐　莎呵阿祇那伽多羅祇　阿致那祇　禰弟(吳音)　斯思伊履旨履　比詈　須呵羅怒　摩訶薩衣(吳音)　因陀羅闍　液叉　卑多屈(居勿反)　砂䐽茶柯喃羅裳伽多喃　婆覆䔋呵　南無般那伽寐詈　莎呵　怛絰咃　豆富豆富　柯支留　一柯支喜遏婆詈他　離樓地(吳音)　紀理矩鏤蔗　魔磨　陀罕塼彌莎呵　怛絰咃　他彌他彌他彌他須　旨利旃陀利乾他梨常伽利　拘波癡(吳音)　婆羅磨那　頗婆枳展那賒耶泥　展那閤示　拘留師理　尼猗婆　弼地耶　娑莫伽羅呵禰　薩跋痤邏　毘那尸尼　薩婆魯伽婆奢摩尼　摩訶摩由羅喜陀耶　䐽多　婆摩波多　伊底莎呵

「若火難、若王難、若災厄難、若劫賊難、若惡鬼難、若兩足難、若四足難、若多足難、若無足難、若有色難、若無色難、若煩惱難，一切諸難，當用一心憶念、受持、讀誦此呪，即得消除、遠離諸難，便得安樂，永無怖畏，得如所願。」

大乘寶雲經卷第四

大乘寶雲經卷第五

梁扶南三藏曼陀羅仙共僧伽婆羅譯

安樂行品第五

爾時，世尊復告降伏一切障礙菩薩摩訶薩言：「善男子！菩薩摩訶薩修行十法，在在處處心恒寂靜而安樂住。何等為十？所謂善修憶念觀察於身及受、心、法，善修憶念觀察境界、阿蘭若處，於諸聚落國城都邑、於諸利養恭敬名聞、於諸如來所制禁戒、於皮肉心一切煩惱上、中、下品，善修憶念而觀察之。

「善男子！云何菩薩觀察於身而安樂住？菩薩摩訶薩以智慧故觀察是身，從足至頂唯見是身三十六物假合成人，念念生滅、無常敗壞、筋脈連持、不淨充滿、無可樂者，如是觀察即生厭離。以厭離故，身染、身貪、身見、身著悉不復生。以是因緣，凡諸不善與身相應皆得遠離、有諸善法與身相應悉皆增長。

「云何觀受善修憶念而安樂住？菩薩摩訶薩作是思惟：『凡是諸受一切皆苦。所以者何？嬰兒、凡夫頑嚚無智，以顛倒故，以苦受中而生樂想；一切聖人唯見是苦，復能安立一切眾生，於是法中令得隨順。』如是學之，已得觀受善住念處，於苦樂受不瞋、不貪。為滅受故，勤修憶念，於是法中勸化他人、令如是行。

「云何觀察於心念處而安樂住？菩薩摩訶薩作是思惟：『是心顛倒，無常常想、苦生樂想、於無我法而作我想、於不淨中而作淨想，躁動易轉、一念不住，為諸煩惱而作根本，長為眾生開三塗門，為諸苦惱而作因緣，能閉善道，能為發起貪、瞋、癡等，為一切法作增上緣。一切諸法心為上首，若知於心則能得知一切諸法。心能盡作一切世間種種色像，唯心見心、唯心造業——若善、不善——唯心輪轉無暫休息猶若火輪、唯心奔逸猶如惡馬、唯心能燒猶如野火、唯心潤生猶若大水。』如是觀察住心念處，則便能得不隨於心、能為心師；以心師故則能得為一切法師。若能於心得自在者，則於諸法而得自在。

「云何菩薩觀法念處而安樂住？菩薩摩訶薩於如是等不善諸法如實而知，言不善者，貪、瞋、癡等及諸煩惱因無明生。以是義故，修對治門，若貪心生修不淨觀、若瞋心生修慈悲觀、若癡心生而修十二因緣之觀，修行正勤而令除滅。復為觀察一切善法，見善法已，於善法中攝心令住，憶念觀察受持是法，於是法中轉更勸化，令他眾生安住其中。

「云何菩薩於諸境界攝念觀察而安樂住？菩薩於色、聲、香、味、觸——若好、若醜——而不生於戀著、隔礙、貪、瞋之心。作是思惟：『我今不宜起如此心，一切諸法皆非是持，我今云何橫生戀著？於是法中我若戀著，我是愚癡、我是不了、我是顛倒。所以者何？如佛所說，以戀慕故而生染著、以染著故而取境界、以愚癡故則不能了善、不善法，以是因緣當墮惡道。』復作是念：『我今不宜生如是心，於危脆法而生隔礙。若生隔礙則不堪忍，由不忍耐便生瞋恚，以生瞋故為諸聖人之所呵責、一切同學而生毀呰、所不稱歎。』作是觀已，於憎恨境善修憶念而安樂住。

「云何菩薩於阿蘭若而安樂住？菩薩摩訶薩作如是念：『夫阿蘭若，無諍三昧之所居處。此阿蘭若多有天、龍、夜叉、乾闥婆等得他心智、證知我心及心數法。是故，我今於此林中不宜起諸不善思惟。』於一切法若能不生不善思惟，觀行得成、多修善法。

「云何菩薩於村聚落、國城、都邑而作觀察得安樂住？菩薩摩訶薩行於聚落，脫見是處於出家人不相宜者應遠避之。何等是耶？所謂若酤酒家、若婬女舍、若國王家、若波羅塞等嬉戲之處，及以飲酒聚集之處、若白衣群作倡伎樂歌舞之處。凡是出家非所宜者悉遠離之，是中觀察而安樂住。

「云何菩薩於諸利養、恭敬、名聞而作觀察得安樂住？菩薩摩訶薩於諸利養、檀越、䞋施、功德事中，於是利養而須自策調伏其心，勿令貪著、不生愛樂，亦復不生我我所心，所得利養皆與一切困乏眾生共同平等、普受用之。若藉是緣而得名聞，於是名中亦不自高、不生憍慢亦不自恣，作如是念：『我今所得如是名聞，不久之頃自當歇滅，能得名者及所得名一切無常。何有智者於諸虛妄、無常迅速敗壞、危脆無安立處，而生貪著、起於憍慢、輕蔑他人？』如是觀察得安樂住。

「云何菩薩於諸如來所制戒律憶念觀察得安樂住？菩薩摩訶薩作如是念：『於過去世一切如來學此法律已成等覺而般涅槃、於未來世一切如來學此法律當成正覺而般涅槃、於現在世一切如來亦學是法今成正覺而般涅槃。』作是觀已，於諸法律至心恭敬，勤求是法，修行諸善，得安樂住。

「云何菩薩於皮肉心上、中、下品三種煩惱憶念觀察得安樂住？菩薩摩訶薩於皮煩惱而觀察之、肉心煩惱亦觀察之，以觀察故知其因緣——是諸煩惱從何緣生、是諸因緣復依何生——即得知見煩惱因緣則是無明。無明因緣不善思惟。不善思惟復何因生？不聽正法。不聽正法復何因緣？不近善友。如是知已，煩惱因緣、煩惱源由、煩惱境界悉能遠離，得安樂住。

「善男子！如是，菩薩具是十法，在在處處心恒寂靜、得安樂住。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，著糞掃衣。何等為十？所謂受持堅固、謙卑堪忍、無疲倦心、無染污心、不見其惡、唯見功德、亦不自高、不輕蔑人、具足淨戒、感諸天人之所供養恭敬禮拜。

「云何菩薩受持堅固？善男子！菩薩摩訶薩信根成就，內懷清淨，隨順如來所制法律，若喪身命終不故犯。

「所受持法堅固持已，得謙卑心；謙卑心故，憍慢不生；無憍慢故，摭拾弊壞、世間所棄、異於世俗所著之衣；摭拾得已，浣濯練治，壞其本色，縫納為衣，不生煩惱、不辭劬勞，心無疲倦亦無污染，直為成就所作功德。

「於如是等糞掃衣中不見其惡，謂是糞掃大藍縷哉、過麁弊哉、聚多虱哉、迮我身哉、出垢污哉。

「以是義故，菩薩觀察於糞掃衣唯見功德——是糞掃衣一切仙聖所經受持，隨於無欲，順於聖種；一切諸佛之所稱歎，不以此緣生我慢心，亦不自高、不輕蔑人。

「若離憍慢即不輕他；不輕他故，戒品具足；戒具足已，一切釋、梵及諸天眾之所供養、稱嘆、禮拜，一切諸佛之所護念、一切菩薩之所擁護、人非人等之所恭敬，國王、豪族及諸臣民之所供養、一切同學之所勸進。

「善男子！如是，菩薩具足十法，著糞掃衣。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！一切菩薩心地廣大，何緣樂此下劣麁弊糞掃衣耶？」

佛言：「善男子！一切菩薩欲使一切世間願力自在成就，然諸菩薩於願力中未成就者，為諸煩惱不得生故，對治法門而修習之。善男子！汝意云何？如來世尊廣大心耶？弊陋意耶？鄙下心耶？」

對曰：「世尊！我無此辯能答是言。所以者何？世尊！諸佛如來應現信解非我境界。何以故？唯是世尊了見是法、唯修伽陀了見是法，諸佛如來無有一法而不知見、不可信者。」

佛言：「善男子！汝意云何？何因緣故，如來世尊於閻浮提人、非人等種種根性、種種信解，於眾生前現弊陋行，及諸天、龍、夜叉、乾闥婆等於其前說光揚稱歎頭陀功德？」

降伏一切障礙菩薩又言：「世尊！為是眾生所應化者而現是事，及諸無量新發心者行菩提行、煩惱未斷，如來為示對治法門。」

「善男子！如是，菩薩得誓願力，但為教導諸眾生故著糞掃衣，非鄙下心。善男子！以是義故，菩薩摩訶薩著糞掃衣。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，受持三衣。何等為十？所謂其心知足、而常少欲、遠離貪求、遠離儲蓄、既無所蓄無去失憂、既無失憂離有失苦、離失苦故惡心不生、惡心無故無有愁毒、無愁毒故無所求取、無求取故能得修行，盡諸有流。善男子！以知足故，菩薩摩訶薩隨宜法服而為自足；以自足故，即得少欲；以少欲故，遠離貪求；離貪求故，無所儲蓄；無儲蓄故，無有失憂；無失憂故，不生苦惱；無苦惱故，惡心不生；無惡心故，不生愁毒；無愁毒故，無所求取；無求取故，能得修行，盡諸有流。善男子！如是菩薩具足十法，受持三衣。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，不低昂住。何者為十？所謂不隨貪欲、不隨瞋恚、不隨愚癡，安隱而住，是名不低昂住；無怨恨住、無嫉妬住、無慳悋住、無憍慢住、不顯己德住、不求名聞住、不貪利養住、不輕蔑他住、不自高住。善男子！菩薩摩訶薩具是十法，無低昂住。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，行乞摶食。何等為十？所謂發心利益諸眾生故、次第行乞、無渴愛求、已自知足、性樂分施、無貪婪想、於所乞食自知限量、趣向助道、巧摶善根、遠離摶想。

「善男子！云何菩薩利益眾生乃至遠離摶想？

「善男子！菩薩摩訶薩見諸眾生貧窮困苦、功德微薄、不種善根，為利彼故行詣乞食。

「若入城郭、若入聚落而行乞時，應善攝念、內善思惟，於諸境界勿令馳騁，威儀庠序，諸根不動，慎無於放逸，視地七尺低頭而行，於諸善法勿使心散。

「以如是法次第行乞，不長出手，斂鉢在胸。

「若入大富、長者之家，亦不多求，知量受之，充足是日一食而已，勿妨法事。

「若處多有惡狗、惡牛、惡馬、惡象、種種禽獸來相惱觸，若男、若女、若小、若大惡口戲調，或相是非、毀呰、誹謗，如是等處悉皆遠離。

「修行乞法勿渴愛求、勿強逼求，於諸檀越勿起愛慕亦不瞋恨。

「既無渴樂，隨宜所得，已自知足持鉢而還，至所住處安置衣鉢而洗手足。

「若見佛像而前恭敬、供養、禮拜，然後入寺。

「於所食者分為四分：一分與同學、一分施貧窮、一分與畜生、一分而自食。

「如是取食，無貪著心、無希望心，隨宜飲食但能持身，莫為過少、莫為過多，於食多少籌量取足。所以者何？若食過少，不能行道；若食過多，睡眠身重亦不堪任學問坐禪。

「夫求道者，皆應正勤而作是念：『懈怠、懶惰何由能得滿助道法？』

「若能合集助道法已則不著我；若不著我，能自割肉以飴眾生。

「善男子！如是，菩薩具足十法，行乞摶食。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，唯一坐食。何等為十？所謂坐於菩提道場，一切魔兵為作恐怖而坐不動；於出世座而坐不動；於出世慧而坐不動；於出世智而坐不動；於空三昧而坐不動；覺了諸法而坐不動；於八正道而坐不動；於真實際而坐不動；於如如中而坐不動；於一切智而坐不動。所言一坐，唯是法座，是故名為一坐食也。善男子！如是，菩薩見是十法，唯一坐食。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，持不再食。何者為十？所謂一食之後無所希望、無所染著，勸食不食，是時、非時悉皆不受；脫能治身種種湯藥所可食者，所謂若蘇、若油、若石蜜、若白蜜、若砂糖、若根、若果，設見他食亦不生瞋、亦不貪樂、亦不悋惜；若菩薩中後不食而病困苦，若以病故恐失壽命、恐廢行道，以無疑心審知是藥能治是病許為受用。善男子！如是，菩薩具是十法，持不再食。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，住阿蘭若。何者為十？所謂久習梵行、善解毘尼、諸根不缺、廣博多聞、持戒德業、離著我怖、譬如野鹿攝身威儀、修身輕利、趣向寂靜、心無愁悶。

「善男子！云何菩薩久習梵行乃至心無愁悶？

「善男子！菩薩摩訶薩出家已來，於正法律具足戒品、三輪清淨、善解法相、威儀具足、出入以時，凡是如來所示道法上中、下、品皆悉通達，不復求人、不易可動，不著邪論、一切外典，於佛正法文義明了。

「犯與不犯懺悔方法無不具知，於所犯者皆悉遠離，恭敬正法，數數懺悔。

「一切惡法發露改往，是罪源由莫不洞達而遠離之，上中下業、上中下報亦悉了知。

「已信解故，守護正法，眼、耳等根具足，身分無所殘缺。

「住阿蘭若——阿者言無、蘭若謂諍——住山林中不與世諍，於是林中無相觸惱，不近、不遠，便於乞食。

「是山林中有清淨水，無諸難事，灌洗易得。樹木蔭映，華果豐足，無惡禽獸。自然石室不過峻阻，登涉無難。

「寂靜閑居，獨而無侶，曾所聞法而誦習之，日夜六時憶念不忘，聲不高下，誦之勿廢。

「調伏諸根不令馳騁，攝心思惟勿生散亂，恬然自樂受持經典，取於三相謂止發捨，勿著睡眠。

「脫有國王、大臣、長者及諸人民故來尋詣，應作是言：『善來，善來。』若至住處，喚大王坐，隨宜坐處。王若能坐，二人俱坐；王若不坐，莫獨自坐。王若躁動，不就鄙座，應作愛語：『大王！此山林地甚有利益，持戒道德、多聞沙門是中安止，無怖、無畏、無劫盜賊。』若是國王安隱寂靜、堪聽說法，而為說之；其若不樂廣分別說，當為略說隨順厭離；其若不樂聽厭離法，當說嘆佛無上功德。

「若諸長者、人民來至，隨其所應為說法要，悉令得生信法之心、亦使受持三歸戒等，令諸人輩生歡喜心、自利利他。

「已生諸惡及諸煩惱令得滅故，而修多聞、不著於我；不著我故，住於山林，無憂、無畏、無怯弱想、不生恐怖。

「趣向寂靜，遠離喧雜，獨居如鹿，少欲知足。

「善男子！菩薩居山，不同於鹿怖畏馳走，不取其失。言如鹿者，遠離郭邑、聚落、居家，其作是念：『近惡人故，或失壽命。』如是，菩薩離於喧雜——若男、若女、若小、若大——而作是念：『親近是等，失我宿昔所習善根，勿生散亂。』如是，恒生怖畏心住故向寂靜，於世間中生厭離心，住山林中唯見功德、唯見寂靜、唯見畢竟、唯見安樂，無憂愁心、無迷悶心，不近惡友、不障山中寂定功德、受持修行一切善法。

「善男子！如是，菩薩具是十法，住阿蘭若。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，依止樹下。何等為十？所謂所依樹下，去於聚落不近不遠、無諸棘刺及毒草木穢雜之處、樹葉不彫、非猿猴處、眾鳥巢處、非惡禽獸所居之樹、無有惡人危難之處，所依樹下身安樂處、心無悶處、安心而止。善男子！如是，菩薩具是十法，依止樹下。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，坐於露地。何等為十？所謂冬時、夏時、春時不得近於舂場之處、不近樹木非叢聚處、不約山險、莫近江河、不遮寒、不遮風、亦不遮雨、亦不遮熱、不遮霜露——唯除疾病。菩薩摩訶薩若坐露地，身有疾病不堪行法當住寺中，而作是念：『諸佛如來制頭陀法，但為斷除一切煩惱。如佛教法我當奉行，我雖住寺應學正勤，為斷煩惱不得懈怠、散亂、閑住，雖居寺舍不生貪著。』復作是念：『如是寺舍皆是檀越之所起造，利益一切修道之人。是故，我今不應於寺生我所心，雖住寺中恒不離於露地之想。』善男子！如是，菩薩具是十法，坐於露地。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，住屍陀林。何等為十？所謂若在中住多生厭離，恒作死想、作八萬戶蟲所唼食想、作赤血想、作青淤想、作臭穢想、作膖脹想、作血塗想、作膿爛想、作解離想、作骸骨想。

「善男子！菩薩摩訶薩住屍陀林，恒興慈悲憐愍眾生，持戒清淨、具足威儀、恒習素食、支持活命。所以者何？善男子！是屍陀林有諸非人依止中住，食人血肉，若見菩薩食魚肉者，而起惡心來相觸惱。

「善男子！住屍陀林菩薩脫入寺舍，前禮佛塔，次禮大德，問訊上座，恭敬事畢一處而立，於眾僧座不得坐之。何以故？菩薩之法將護世間諸俗人意，是屍陀林住止菩薩翻於世間凡愚眾生，不違眾聖。

「若於私座請菩薩坐，審如是僧心無變異乃可就坐，勿令前人而生悔心，以卑下心於己身中作旃陀羅想。

「善男子！如是，菩薩具是十法，住屍陀林。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，宴坐不臥。何等為十？所謂不為苦身故而坐不眠、不為惱心故不為眠、所牽故不萎身坐、菩薩摩訶薩凡坐不眠、但為滿足菩提諸行、為一心故、為向正道故、為坐道場故、為利眾生故、為滅一切煩惱故，坐而不臥。善男子！如是，菩薩具是十法，常坐不臥。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，隨宜敷坐。何等為十？所謂於坐之處不過經營、亦不求他而為敷座、不作相貌令他敷座、所坐之處若葉若草隨得而坐、若有地所多諸虫——蟻、蚊、虻、蠅、蚤——作窟住處及闍維處悉遠離之；若消息時，右脇而臥，上下累脚，袈裟覆身，正念專心作光明想；恒作悟想而暫眠臥，不取眠樂、不取脇樂，但調其身；持於四大勿令過困、晝夜用心趣助道法。善男子！如是，菩薩具是十法，隨敷而坐。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，攝心與理相應。何者為十？所謂多修不淨觀、多修慈悲觀、多修十二因緣觀、善識污心之法、多修空相、多修無相、多修攝心、無所願求、恒修不息不令悔恨、具足戒品。

「善男子！云何菩薩多修不淨觀？善男子！菩薩摩訶薩獨居閑寂，不出人間，隱山林中，一向默念其心調直。令身調直，結跏趺坐，見其支節屈伸俯仰，生厭離心。當觀身內三十六物，念念相次，莫觀皮外。作如是觀：乃至眾生種種飲食美味淨潔——若麁、若好——纔入腹中即成不淨，觸於內火則便臭爛，穢氣逆鼻，一切世間之所不耐。如此之身，一切嬰兒、凡夫、眾生之所戀著，當依聖教以善智慧如實觀之。是故，我今不應愛此臭處之身，以是因緣故厭離之。如是，菩薩多修不淨觀。

「云何菩薩多修慈悲觀？菩薩摩訶薩獨居閑靜具如前說，依前次第而作是念：『是諸眾生多諸瞋恚、怨憾、忿恨，造諸惡業、結搆怨家、無緣責主。若於過去、現在、未來一切瞋恚究竟滅已，我方得坐菩提道場。』作是甚深觀察，思惟真實慈悲，非但口說。

「云何菩薩多修十二因緣觀？菩薩摩訶薩若貪欲生、若瞋恚生、若愚癡生，作是思惟：『是貪、瞋、癡藉因緣生，而此因緣復藉因緣，於是諸法因緣所生，無有自性悉是虛妄。何有智者以虛妄法——因緣所生——於自己身而作瘡疣？』

「云何菩薩善知污心之法？菩薩摩訶薩觀是污法——若在自心、若在他心——不可量度，為滅是等因緣法故當觀察之。何者是耶？所謂不敬佛、不敬法、不敬僧、不敬戒律、不敬同學——若老、若少並不恭敬——是名染污心法。

「唯重自身、輕蔑他人，於諸境界馳騁散亂，背於涅槃，著於我見、人見、眾生見、壽者見，執著空見、執著斷見，執常、無常，憎忿善人，親近凡愚、離持戒者，近破戒眾、伏事惡友，遠善知識，誹謗諸佛甚深經典，於甚深法生怖畏相，懈怠懶惰，於己身中生下劣想，無有威德，訥於言語，非處生疑、應疑不疑、不疑而疑，諸蓋諸結之所纏縛，幻惑世人，間構諂曲，睡眠瞪瞢，唯貪利養、求於名聞，恃於姓族，戀於眷屬，染於邪見，恃怙國土、戀慕群眾，習學呪術、路伽耶陀、世俗文章，捨離正法、廢於道行，於不善法怱務經營、於功德業不勤其事，憎惡毀呰出家之人，但好歌詠歎諸女色、稱美少年——若男、若女——不樂寂靜，於阿蘭若愁憒不樂，於善、不善不知量度，於可尊重不往問訊、親近、供養，讀誦經典不知時節，於所行處不避譏嫌，於諸戒律若輕若重悉不能持。於諸惡法皆無怖畏，諸根暗鈍、愚癡障重，心恒躁動、惡業快利，無所忌難、自恣獨步，橫理取法、憂慮愁毒。於色好醜取相評量、於瞋恚境不修慈悲、於諸貧窮不起憐愍、見疾病苦不生厭離、見死不怖、住火宅中不欲出離，但經營身不護戒律，於過去中經作何事、於現在中正作何事、於未來中當何所作？如是境界都無思惟。於不思議而作思議、於不可量而作限量、所不可求而競勤求、於非清淨作清淨想、於非出離作出離想、於非正道作正道想、於所未得謂言已得。『我正多事未得修善。』『我是凡夫那能修行諸聖道法？』多戀俗務推斥度日，迴避微妙功德善根。於大小乘不能稱歎，設見信樂佛正法者而誹謗之，樂於鬪諍、好相是非、麁獷惡口、自大高舉、惡賴罵詈、卒暴怱擾、凌轢於他、說無義語、喜論人過、所不可說而好說之，樂於戲論，耽著嬉戲。如是等事名染污法，能染污心而善知之。

「為滅一切諸戲論故，多修於空而入禪定以調其心。

「如是修空，於此境界隨心著處。

「當尋是處，求其體性遂無所有；無所有故，通達於空。

「所緣之境及能緣心並須觀察，作觀察已，心、境二法悉無所有而通達空。

「通達空故，為修無相而攝其心入於禪定，一切相貌顯現相似，善觀察之則見非相。

「既了非相，不得己身則無身相；得無相已，不著己身；不著身故，不得一切外諸境相。

「於諸外境不作分別、不更移心，於內外相心既不動，為滅無相之相故，於修觀行不生憂喜。

「雖得是定，習氣尚多；為滅習氣恒修是定，心心相續無令休息，猶如㸇火。

「住於奢摩他、毘婆舍那中，毘婆舍那者如實法觀、奢摩他者一心寂默。

「得心定故，後不致悔；不致悔故，生歡喜心。何故歡喜？由戒清淨。一切菩薩具足戒品，清淨攝心與理相應。何以故？持戒清淨故，攝心得成。是故，說名與理相應。

「善男子！如是，菩薩具足十法，攝心與理相應。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，受持經典。所謂為護正法而往聽聞，不為資生；為護正教勤聽正法，不為利養；為三寶種不斷絕故勤求多聞，不為世利；為欲利益學大乘者而修多聞，不為稱歎；為諸眾生無救護者利益因緣而修多聞、為諸眾生三苦所逼作安樂故而修多聞、為無慧眼諸眾生故令得慧眼而修多聞、為小乘人說聲聞法而修多聞、為大乘人說菩薩道而修多聞、為自得證無上智慧而修多聞、不求下乘而修多聞。善男子！菩薩具是十法，受持經典。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，受持毘尼。何等為十？所謂了知毘尼并律宗體、毘尼甚深、毘尼微細、犯與不犯、性罪制罪、波羅提木叉、學之本源、聲聞毘尼、菩薩毘尼悉皆了知。善男子！如是，菩薩具足十法，受持毘尼。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，威儀行處齊整具足。何等為十？所謂於聲聞法已經修學、於緣覺法已經修學、於菩薩法已經修學，如是學已威儀具足；凡是沙門不宜處行皆悉遠離，以是因緣，非處不行、非時不行、非國不行；修行沙門所應行處不失威儀，勿令沙門婆羅門之所譏誚。夫威儀者，與理相應，復勸化他，令住此法，使行法者具諸威儀，庠序細密，內懷相應，無有虛假。善男子！如是，菩薩具是十法，威儀行處齊整具足。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，心無慳貪亦無嫉妬。何等為十？所謂自能惠施、復勸他人令行布施、稱歎布施、見他布施起隨喜心、勸歎成獎令其歡喜。不作是念：『但施於我，莫施餘人；唯使我豐，不令他得。』應作是念：『令諸眾生得安樂具、種種資生，若於世間、若出世間具足安樂，我今所為是等眾生利益安樂修諸苦行。是故，我今於眾生邊不應起諸慳貪、嫉妬。』善男子！如是，菩薩具足十法，無有慳貪、嫉妬之心。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，於諸眾生行平等心。何等為十？所謂於諸眾生業行平等、於諸眾生無忿憾心、於諸眾生平等利益而行布施、受持禁戒、修於忍辱、勇猛精進、善思禪定、修般若智、不依二邊而修是心、緣諸眾生起平等心、修行六度令得是法。

「生死火宅眾苦熾然，自得出已，復救餘人令其得出。以心平等，不生彼此隔礙之想，無有憎愛。

「善男子！譬如長者，其家巨富，唯有六子愛念憐愍而悉平等。是等子息嬰稚愚癡，於事不了，匍匐而戲。是長者宅被火所燒，熾然猛焰炎盛遍起，是等諸子各各東西。善男子！於意云何？是時長者頗作是念：『我今前可且救一子，然後方便救餘子。』不？」

降伏一切障礙菩薩對曰：「不也。世尊！所以者何？而是長者於其諸子平等救濟、無有偏心，而隨近者前引出之。」

「善男子！如是，一切眾生之類皆是菩薩之嬰兒也，未了苦樂、無所知解生死火宅，六道之中各各住處。菩薩摩訶薩隨其善根有成熟者，前救脫之安置令住清淨法界、生死之外。

「善男子！如是，菩薩具足十法，於諸眾生行平等心。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，慇懃恭敬供養諸佛。何等為十？所謂供養於法是供養佛、不以財物是供如來、為作安樂利益眾生、為欲攝受一切眾生、為欲成就眾生善根、不捨所受清淨禁戒、不癈一切菩薩行業、如所說法身即能行，如是修行心無疲倦、不捨無上菩提之心。

「如是恭敬供養諸佛不用財寶，若能修行諸佛正法即供養佛。所以者何？供養於法則是供養一切如來。

「是法所生利益群品令出世間，若背菩薩所行之業則為身、口相乖，如所誓願不得成滿，則心疲倦便捨菩提，則不能得利益眾生。何以故？菩薩摩訶薩求阿耨多羅三藐三菩提，但為利益諸眾生故，若無眾生亦無菩薩取於正覺。善男子！當如是觀：法即是佛，一切諸佛法為身故。

「善男子！如是，菩薩具足十法，慇懃恭敬供養諸佛。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，斷除憍慢。何等為十？所謂出離家居，勤苦求道，親識、朋友、一切眷屬不復相關，何異死人？故無憍慢；改其形相，著壞色衣，而我今者別有所求，故無憍慢；剃頭持鉢，家家乞食活此身故，不生憍慢；以乞食故，生謙下心，如栴陀羅不應憍慢；今我身命寄於人活受他摶食，猶若餓狗人所輕蔑，不應憍慢；我應紹續尊重福田，不應憍慢；令諸同學見而歡喜，不應憍慢；持諸威儀，庠序齊整，不應憍慢；所未得法我當得之，不生憍慢；於弊惡性諸眾生中多修忍辱，不生憍慢住。善男子！如是，菩薩具足十法，斷除憍慢。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，心多清淨。何等為十？所謂福業所持過去善根、宿因具足、正見具足、不著邪論、不可移動、不事餘師、內懷清淨、無有諂曲、意無貢高、亦不幻惑。其心質直，備諸智慧、諸根明利、離眾障蔽、心行清潔、親近善友、遠惡知識、摧伏憍慢、勤求妙理、於聽法時不伺過失、諸佛功德皆悉了知。善男子！如是，菩薩具是十法，心多清淨。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！諸佛功德不可思議，我於此法云何得聞、能了知之？」

佛言：「善男子！汝善諦聽，我今為汝說於如來少分功德。」

「唯然，世尊！願樂欲聞。」

佛言：「善男子！如來大慈具足圓滿，於諸眾生悉皆平等——如於一人慈悲平等，於遍法界一切眾生其心亦爾。

「如虛空界遍於一切眾生界中；如來慈悲遍一切處、無量無邊亦復如是，異於聲聞、緣覺菩薩。

「善男子！諸佛如來說法無盡，於無量劫不可窮竭，種種名字、種種義趣，於無量眾一時一音而為說法，隨其類音各各得解無限無盡。

「善男子！諸佛如來問答具足。設有一切預眾生類以種種問俱問如來，如來隨其種種類音、種種名字，於一剎那、一念、一時皆悉能答，無滯無礙。

「善男子！諸佛禪定境界無礙。善男子！設有一切眾生之類位階十地，一時一念俱時入於百千萬億禪定三昧，於諸無量種種三昧皆不能及如來三昧無邊境界。

「善男子！如來具足無量色身。善男子！設有眾生以如來身應受化者，一念之頃遍於眾生，對其面前而現佛身，隨眾生願，一念之頃現種種身。

「善男子！如來具足天眼無量境界。善男子！有諸眾生得天眼者，所見諸色無量無邊諸世界中，如來悉見，如菴摩勒在手掌中。

「善男子！如來無量天耳境界。善男子！設有眾生得天耳者，滿於無量無邊世界，隨其所聞種種音聲，如來能於一剎那頃皆悉得聞是等音聲。

「善男子！如來具足知他心智無邊無盡等於虛空。善男子！設有一切諸眾生界種種覺觀、種種思惟、種種業行，如來能於一念之頃悉能了知無量無邊一切諸心，及所造業并業果報，於三世中以無礙智悉皆了知。

「善男子！如來恒在禪定不曾忘失。所以者何？佛無失念，諸根不動、內心無亂。何以故？一切煩惱、煩惱習氣畢竟盡故，恒在寂靜。善男子！有煩惱人內心迷亂，不得禪定；如來不爾。夫如來者，無復煩惱、無復塵累，無漏、無為，得一切法，自在遊於一切甚深三昧境界。善男子！如來設住隨一威儀中、隨一三昧中，乃至涅槃，常住其中無有動移，故常在三昧。

「善男子！諸佛如來於無量劫備修諸行得成正覺，不可思量、不可思議、無有邊限。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！如來不於無量劫中修功德耶？」

佛言：「善男子！莫作是說。何以故？菩薩摩訶薩不應思量如來境界。如來境界不可思量，但為淺近諸眾生等說三僧祇修習所得，而實菩薩發心已來不可稱計。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！幸甚。是等眾生修諸善根、已滅業障、多生信解、近於菩提，聞佛功德心生歡喜，何況聞已盡能受持、讀誦、解說、書寫、供養？世尊！是等眾生不久當得如來功德，無異今日。」

佛言：「善男子！如是，如是。如來攝受是等眾生，於諸佛所已種善根、恭敬承事於無量佛，是等眾生聞佛功德不生疑惑。

「善男子！若善男子、若善女人七日七夜無餘思想，內心不亂，念念相續，憶持如來如是功德甚深微妙，著淨潔衣，設諸供養，心心成就，是七日內即見如來三十二相色身具足。若有散亂、不平其事而恒一心，於臨死時如來現身立在其前。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！頗有眾生聞佛所說如來功德生不信耶？」

佛言：「善男子！有諸眾生聞佛說是如來功德，以其惡口麁獷罵詈、生瞋恚心、於說法者生怨家想，以是因緣，捨身之後生於地獄，受無量苦。善男子！有諸眾生聞佛功德生歡喜者，於說法人生善友想、生如來想。善男子！是等眾生信最極理，已於過去曾聞如來如是功德。是等眾生於大眾中而作是說：『我於過去曾聞如來說佛功德，無異今日經中所說。』」

爾時，世尊出長舌相以覆其面、覆於面已復覆其頂、覆於頂已復覆於身、覆於身已覆師子座、覆師子座已復覆菩薩及聲聞眾、覆聲聞眾已復覆釋梵四天等眾，如是普覆大眾等已而縮舌相，問大眾言：「如來世尊有此舌相，頗復能作妄語不耶？善男子！汝等當信如來所說必非虛妄。若信此經，於未來世為汝等故，長夜利益，安樂無盡。」

說是語時，八萬四千菩薩摩訶薩得無生法忍；無量無邊諸眾生等遠塵離垢，於佛法中得法眼淨；無量眾生——未曾發於菩提心者——即於是時皆發阿耨多羅三藐三菩提心。

大乘寶雲經卷第五

大乘寶雲經卷第六

梁扶南三藏曼陀羅仙共僧伽婆羅譯

二諦品第六

爾時，世尊復告降伏一切障礙菩薩摩訶薩言：「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，善解世諦。何等為十？所謂假說有色，非第一義故，得於色法而不執著；假說受、想、行、識，非第一義故，雖得於識而不執著；假說地界，非第一義故，雖得地界而不執著；假說水、火、風、虛空、識界，非第一義故，雖得是界而不執著；假說眼入，非第一義故，雖得眼入而不執著；假說耳、鼻、舌、身、意入，非第一義故，乃得意入而不執著；假說有我，非第一義故，雖得是我而不執著；假說眾生，非第一義故，雖得眾生而不執著；假說壽命、士夫、養育、眾數、人等，非第一義故，雖得是等而不執著；假說世間，非第一義故，雖得世間而不執著；假說世法，非第一義故，雖得世法而不執著；假說佛法，非第一義故，雖得佛法而不執著；假說菩提，非第一義故，雖得菩提而不執著得菩提者。

「善男子！假名言說名字、論量，名為世諦，於世法中無第一義。雖然，若離世法，第一義諦不可得說。善男子！菩薩摩訶薩於是法處善解世諦，而不名解第一義諦。

「善男子！菩薩摩訶薩具是十法，善解世諦。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，善解第一義諦。何等為十？所謂具無生法、具無滅法、具不壞法、具不增不減不出不入法、具離境界法、具無言說法、具無戲論法、具無假名法、具寂靜法、具聖人法。所以者何？善男子！夫第一義，不生、不滅，不敗、不壞，不增、不減，文字章句所不能說、不可詮辯，絕於戲論。

「善男子！第一義者，無言、無說，本性清淨，一切聖人內自證得。若佛出世、若不出世，法性常爾，不減、不增。善男子！為是法故，一切菩薩剃除鬚髮、著壞色衣，以善心故，遠離親屬、往空閑處出家修道，精進耐苦如灸頭然，但為求得是妙法故。

「善男子！若無有此第一義諦，所修梵行皆悉無用，佛出於世亦復無用。善男子！是故，汝當知有第一義諦。有第一義諦故，說諸菩薩解第一義。

「善男子！菩薩摩訶薩具是十法，善知第一義諦。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，善解十二因緣。何等為十？所謂諸法空虛無實、厄縛危脆、如水中月、如鏡中影、如谷中響、如夢、如幻、無暫時停、搖動不住、藉因緣生，皆悉知之。

「作是觀察：『是等諸法一切空虛，無有真實，如是危脆乃至藉因緣生、見生住滅。』復更思惟：『以何因緣是等法生？以何因緣是等法滅？』作是觀已，即知無明為是等法作生因緣，無明所生、無明源由、無明根本，依因無明諸行法生；行緣於識，以識因緣假說名色；名色立已而說六入；因於六入，觸方得生；觸因緣故，生於三受；受因緣故，嬰兒、凡夫生渴愛苦；渴愛因緣而取四取；緣於四取而有接續，有因緣生；以生因緣，老、死、憂、悲、苦、惱等生，純是大苦共相聚集。

「以是義故，聰明智者應當勤求滅是無明、破裂無明、拔無明根令不復生。無明滅故，一切諸法因無明者皆滅無餘。猶若命根，命根滅時一切諸根皆悉隨滅；無明滅時，一切諸法依無明者悉皆隨滅。無明滅故，煩惱不生；無煩惱故，不生六道。何以故？生死因緣已滅盡故，是故能得於大涅槃，常樂我淨。

「善男子！如是，菩薩具足十法，善知十二因緣。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，知於自身。何等為十？善男子！菩薩摩訶薩作是觀察：『我今此生，何等種性？婆羅門性耶？剎利性耶？居士大家性耶？若卑劣性耶？若下賤性耶？』

「若生豪族、大富家者，莫恃怙之而生憍慢；若生下賤、貧窮家者而作是念：『我於前世種是業緣，致使如是貧窮果報。』以是因緣，多修厭離。

「生厭離故，樂求出家。得出家已作是觀察：『我今出家正何所為？』即知出家自能度脫方度他人，以是因緣，不應懈怠、不宜嬾惰。

「作是觀已：『我得出家，何等不善未滅盡者？若滅是法則生歡喜。』以是因緣，為滅是法勇猛精進。

「復作是念：『何等善法可得增長？以增長故，當生歡喜。』為諸善法增長因緣勇猛精進。

「復作是念：『依何等師，一切善法而得增長、一切不善而得盡滅？』以是因緣，依止師僧——若多聞者、若不多聞，若持戒者、若不持戒——恒生尊想，如敬諸佛。而於和上阿闍梨邊恭敬尊重、至心承事亦復如是，而作是念：『藉師僧力，諸助道法所未滿者能令得備、煩惱未滅能令滅盡。』是等人邊生和上想，至心承事，生大歡喜，於善法中而修順行、於不善法逆之而行。

「復作是念：『我師是誰？』作如是觀則得知之：『夫我師者，是一切智、說一切法、憐愍世間、有大慈悲、是大福田、為天人師。』以是因緣，當生歡喜，復作是念：『幸甚，幸甚。我今已得最上勝利，能示於我學道正法，若失壽命亦不敢犯所受之法。若能不犯則是供養諸佛如來，隨順而行。』

「復作是念：『我今受誰飲食供養？』若豪富家、若貧窮家，令如是等飲食供養生大果報、生大利益，當受是等飲食供養。復作是念：『是等施主——若貧、若富——以何等心供養於我、供給飲食？』如是知之：『是等施主今謂我輩是出家人、行沙門法，作福田想、作持戒想、作生善想、作滅惡想。是故，我今不違彼心，受持沙門戒律、德業、出家福田、諸功德事。』而作是念：『無始生死我應度之，我今已得出家入道、行沙門行，則是我初度於生死；我當進修沙門德業，即是第二我渡生死。我今勇猛不敢懈怠，但為得是清淨法故。如是，無始無量生死我應度之。』

「善男子！如是，菩薩作是觀察則知己身。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，了知世間。何等為十？所謂於慠恨者而生謙卑、於憍慢者而生恭敬、於諂曲者自行質直、於妄語者自修諦語、於惡口者自說愛言、於麁強者而自柔軟、於磣毒者多修忍辱、於惡賴者多修慈心、於困苦者多修悲心、於慳惜者多修喜捨。善男子！如是，菩薩具足十法，了知世間。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，生淨佛土。何等為十？所謂戒品清淨，無隙、無雜、無瑕、無疵；於諸眾生起平等心；功用無二，具大善根；遠離利養、恭敬、名聞，心無染污；信根成就，心無疑惑；勇猛精進，不暫懈怠；具足禪定，心不散亂；多聞分別，不習邪論；具足利智，不生鈍根；自然多慈，不習瞋恚。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！具足十法生淨土耶？若不具足亦得生乎？」

佛言：「善男子！於此十法設有一法而得具足，不隙、不雜，不瑕、不疵、清淨明白，一切諸法悉皆具足。所以者何？具足十法得生淨土，非不具足。

「善男子！如是，菩薩具足十法，生淨佛土。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，不受胎生染污。何等為十？所謂起造如來形像、治理故敗佛塔、於佛塔廟恒施塗香、洗浴佛像、於佛塔廟掃灑泥塗、供養父母洗浣摩拭、供養和上闍梨同學一無希望心、所修善根如是迴向而作是言：『以此善根，願諸眾生不受胎生，得清淨生、無染污生。』以深心故。善男子！如是，菩薩具是十法，不受胎生；唯除願力。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，出離家居。何等為十？所謂無所戀著；不混雜住；背於貪境；遠離渴愛，不染塵勞；於佛正法隨順奉行；努力精進，善學知足；隨宜衣裳、隨宜飲食、隨宜臥具、隨宜湯藥；鉢盂、法服、資生什物不作儲畜；於諸塵境恒生怖懼；趣向寂靜，修道不廢。善男子！如是，菩薩具足十法，出離居家。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，淨命自活。何等為十？所謂遠離貢高諂佞利養、遠離相貌、遠離摩揣、不橫求財、離非法財、離不淨財、不戀著財、不為利養之所污染、不渴愛求、於如法財尚生知足。

「善男子！云何菩薩遠離貢高諂佞利養？菩薩摩訶薩不為利養作身貢高、口貢高、心貢高。云何不作身貢高？菩薩摩訶薩若見檀越施主之時，不自作身異相威儀、徐步而行現寂靜相、觀前一尋示如愁苦、或作任運如非虛假，是身貢高皆悉不作。云何不作口貢高？菩薩摩訶薩不以利養之因緣故安徐軟語，及以愛語、出隨順語，如是口貢高皆悉遠離。云何心貢高？菩薩摩訶薩若有施主欲以財物而為供養，口示少欲而其內心甚願多取。善男子！此則名為內懷中熱——所謂口稱無貪，心實欲得。

「云何遠離相貌？菩薩摩訶薩若見檀越，不作是相——示我衣鉢多有破壞、乏諸湯藥——現其闕少而以求施，口無所言。

「云何遠離摩揣？菩薩摩訶薩若見檀越，不作是說：『某甲檀越施我此物，我以恩德報答彼施。』

「不作此言：『令前施主知我持戒、知我多聞、知我少欲，我以慈悲受彼嚫施。』不作抑揚方便皷動。

「云何菩薩離橫求財？菩薩摩訶薩不作身瘡、不作心瘡而求財物。言身瘡者，為財物故不憚劬勞、四方役身、疾急怱務、違於戒律；言心瘡者，於諸同學減利養者多生嫉妬。

「云何菩薩離非法財？不以輕稱小斗欺誑於人、不以詐親及諸欺罔而求財物。

「云何菩薩離不淨財？菩薩若於塔物相關、法物相關、僧物相關，絓是不與、非隨喜者，悉不受用。

「云何菩薩不戀財利？菩薩摩訶薩若得財物，不作我所、不謂是財、不作積聚，於時節中迴施之者、供養父母及諸親識、諸眷屬等，於時節中復須自用。

「得此財時，不生染著；不得財時，亦不周慞亦不渴仰，於施主邊不起惡心、不取過失。

「於如法財與眾共得，佛所稱歎、菩薩大士所不譏嫌、天神光揚、同學歡喜，以此財物知足而住。

「善男子，如是，菩薩具足十法，淨命自活。

「善男子，菩薩摩訶薩具足十法，心不疲倦。何等為十？所謂但為利益眾生善因緣故，住在生死不覺疲倦；為利益眾生故，受生死苦不覺疲倦；為勸眾生令修善法不覺疲倦；為同眾生諸事業故而不疲倦；為小乘眾說聲聞道而不疲倦；於聲聞人而不憎惡；修助道法而不疲倦；為滿菩提行不生疲倦；願求涅槃，不取涅槃；行菩提行，心不暫息。善男子！如是，菩薩是具十法，心不疲倦。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，奉行佛教。何等為十？所謂遠離一切放逸，住無放逸；善自守護，不作身之惡業；善自守護，不作口之惡業；善自守護，不作心之惡業；恒畏惡道，遠離一切諸不善法；諦說道理，離諸非道；恒說正法，毀諸非法；遠離鄙業，隨順德業；不污如來正法戒律；遠離一切煩惱毒臭，廣護佛法；於不善法常守自心。善男子！如是，菩薩具足十法，奉行佛教。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，姿顏光悅，面無顰蹙。何等為十？所謂諸根澄淨、諸根清淨、諸根光徹、諸根無染、諸根皎潔、遠離忿恨、遠離諸使、無復結縛、離蓋怨憾、離諸瞋恚。善男子！如是，菩薩具足十法，姿顏光悅，面無顰蹙。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！如我解佛所說之義，諸根淨故，菩薩摩訶薩顏色和悅；離煩惱故，面無顰蹙。」

佛言：「如是，如是。善男子！如汝所說，諸根淨故，菩薩摩訶薩顏色和悅；離煩惱故，面無顰蹙。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，多聞具足。何等為十？所謂生死熾然，婬欲猛火菩薩摩訶薩如實知之、瞋恚猛火如實知之、愚癡亂心如實知之、諸行無常如實知之、三界皆苦如實知之、世間空虛如實知之、諸法無我如實知之、世間虛誑、著於妄想、受生分別如實知之、一切諸法藉因緣生如實知之、涅槃寂靜如實知之。是三無性、聞思修慧如實知已，不但音聲分別說其名字而已。雖如是知，發增廣心，興大慈悲，誓願堅固，為諸眾生拔苦根、栽正勤勇猛。善男子！如是，菩薩具足十法，多聞具足。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，受持正法。何等為十？所謂於末世時、後五百歲正法滅時，如來經教諍訟競起，無量眾生行於邪道，智燈欲滅、無示導者，微妙甚深修多羅經——廣大之義、有大威德、是一切法摩德勒伽(此云法母)——而能受持、讀誦、宣說、恭敬供養；亦能為他顯示其義、廣為解釋、令得易解；於行法者生大歡喜，善護念之；心無希望、樂聽正法；於說法人生世尊想、於正法中生甘露想、生妙藥想；不惜身命求於正法，得正法已努力修行。善男子！如是，菩薩具足十法，受持正法。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，生法王子。何等為十？所謂以相嚴身具隨眾好、微妙修飾諸根滿足、隨於如來所行之道、住在如來境界之處、覺了諸佛不退還法、善能救濟眾生苦難、善能習學眾聖軌則、善能遊觀四無量心、眾梵住處如來所居、一切智城能隨鎮之。善男子！如是，菩薩具足十法，生法王子。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，釋梵四王之所奉迎。何等為十？所謂不退菩提之心、一切眾魔不能惱亂、於佛正法不動不搖、深入諸法微妙祕藏、隨順一切法平等智、於佛法中不隨他語、於佛法中得無礙智、不同一切聲聞緣覺、於諸世間而登上首、安隱住於不生法忍。善男子！如是，菩薩具足十法，釋梵四王之所奉迎。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，知諸機性。何等為十？所謂有諸眾生性多婬欲如實知之、若瞋恚性、若愚癡性、若剛強性、若中庸性、若善軟性、若磣毒性、若弊急性、若遲緩性如實知之、如知一人遍眾生界亦如是知。善男子！如是，菩薩具是十法，知諸機性。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，善知成熟眾生。何等為十？所謂若以佛色身應得度者即為示現如來色身、若以菩薩色身應得度者即為示現菩薩色身、若以辟支佛身應得度者即為示現辟支佛身、若以聲聞身應得度者則為示現聲聞身、應以帝釋身應得度者即現帝釋之身、若以魔身應得度者則現魔身、若以梵身應得度者則現梵身、若以婆羅門身應得度者即現婆羅門身、若以剎利王身應得度者即為現身、若以長者居士身應得度者即為現之。善男子！隨因隨緣、種種方法，但令眾生得成熟者，隨其因緣則為現之。善男子！如是，菩薩具足十法，成熟眾生。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，堪任正法。何等為十？所謂質直柔軟、無諂曲心、善調伏心、無垢污心、內心清淨、性無麁踈、無瞋恚心、遠離麁獷、心多忍辱、具足堪任法王子位。善男子！如是，菩薩具是十法，堪任正法。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，安樂共住。何等為十？所謂正見具足、淨見具足、戒品具足、威儀清淨、行於所宜境界、無煩惱住、動止細密、同學和睦、每事有分、行一乘道無餘師範。善男子！如是，菩薩具足十法，安樂共住。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，善修攝法。何等為十？所謂以利益施攝受眾生、以安樂施攝受眾生、以無盡施攝受眾生、以利益說、以實義說、以正法說、以道理說、以利益事、以資生供給事、以財物利益事攝受眾生。

「善男子！利益施者，謂法施也；安樂施者，是財物施也；無盡施者，示正道理；利益說者，勸令修善；實義說者，謂不倒說；正法說者，隨順佛教所攝之法；道理說者，不違實際；利益事者，迴於不善、令住善處；資生供給事者，若飲、若食；財物利益者，謂金、銀、琉璃、真珠、玻琍、琥珀、珊瑚、瑪瑙、象馬車乘、所須之物。

「善男子！菩薩具足十法，善修攝法。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，端正具足。何等為十？所謂威儀庠序、於四威儀悉非虛偽、見之可愛、猶若秋月、見之生樂、視不知足、悅人內心、於諸眾生無憎惡者、眾生見者無不歡喜、眾生見者發清淨心。善男子！如是，菩薩具足十法，端正具足。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，能為眾生之所依止。何等為十？所謂擁護眾生於煩惱畏、將領眾生出於生死稠林曠野、濟度眾生於生死海、孤獨眾生為作親眷、於諸煩惱疾病眾生為作醫王、無救護者為作救護、無料理者為料理之、無歸依者為作歸依、於無洲無渚能為洲渚、無趣向者為示趣向。善男子！如是，菩薩具足十法，能為眾生之所依止。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，喻大藥樹。何等為十？所謂如大藥樹——名曰善見——疾病眾生隨意得用，根、莖、枝葉、皮肉、華果，若見、若嗅、若甞、若觸，無不痊愈。善男子！菩薩若爾，從初發心見諸眾生為諸煩惱種種疾病，布施治療、戒、忍、精進、禪定、般若，若得見聞菩薩功德、若得親近、若得其味，病無不差。善男子！如是，菩薩具是十法，喻大藥樹。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，福業相應。何等為十？所謂於三寶處隨力治理；於諸眾生有疾病者布施湯藥；於飢饉者布施飲食；若有眾生寒熱所逼，施其溫涼；於和上阿闍梨深心供養、恭敬承事；於諸同學禮拜奉迎送去，合掌問訊，作和睦事；處處建立伽藍園林，應時布施米穀、財物及諸倉庫；於諸奴婢、僕使、下隷施其飲食、衣裳、湯藥而擁護之；時時往詣持戒多聞沙門親近禮拜。善男子！如是，菩薩具是十法，福業相應。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，善能變化。何等為十？所謂於一佛剎不動不搖，則能遍於諸佛剎土諮稟如來；於一佛剎不動不搖，往詣無量諸佛剎土就彼聽法；於一佛剎不動不搖，往詣諸佛無量剎土供養承事彼佛世尊；於一佛剎不動不搖，往詣諸佛無量剎土行菩提行，令得滿足；於一佛剎不動不搖，往詣諸佛無量剎土，彼土菩薩成等覺時詣彼供養、恭敬、禮拜；於一佛剎不動不搖，往詣無量諸佛剎土現自成佛；於一佛剎不動不搖，往詣無量諸佛剎土轉正法輪；於一佛剎不動不搖，往詣無量諸佛剎土現般涅槃；於一佛剎不動不搖，往詣無量諸佛剎土，彼有眾生應得度者悉為變化，作諸神通令得度脫，雖作變化而無思惟、亦無分別。」

降伏一切障礙菩薩言：「世尊！云何菩薩作諸變化？云何不思惟？云何無分別耶？」

佛言：「善男子！我今為汝說於譬喻。如此日、月照了四洲，為是眾生而作利益，而是日、月無有思惟亦無分別。以光明故利益眾生，但以過去業行、因緣、果報故，有如是日、月利益事生。善男子！菩薩亦爾，雖作變化利益眾生，皆無思惟、悉無分別，不作功用運是業行。所以者何？是等變化皆由菩薩善業因緣之所成故。菩薩於因地中行菩薩時發弘誓願，以本願力而不思惟亦不分別，生諸變化不加功用。

「善男子！菩薩摩訶薩具足十法，速得成阿耨多羅三藐三菩提。何等為十？所謂萬行，具如前說。夫萬行者，布施具足、戒品具足。言戒品者，不隙、不雜、不瑕、不玼，過於聲聞、緣覺戒品，清淨明白。戒品具足、忍辱具足、精進具足、禪定具足、善慧具足、善巧方便具足、善願具足、諸力具足、微妙甚深正智具足、所修妙智具足。不共一切聲聞、緣覺，過其境界，從於菩薩初地以上乃至九地，過境界故。善男子！菩薩具足十法，速得成於阿耨多羅三藐三菩提。」

大乘寶雲經卷第六